Ostrov ohraničených přání

„Jaké zvíře ti připomíná maminka?“ zeptá se mé desetileté dcery terapeutka na posledním sezení.

„Krávu,“ odpovídá dcerka, a říká mi to i později, „krávu, mami, připomínáš mi ze všeho nejvíc krávu, nevadí?“

Převaluji se v posteli a vidím svět najednou kravskýma očima. Bučím, jsem pomalá, ale konečně stabilní, lezou po mně mouchy, oháním se po nich, vlastně mě jejich šimrání nezneklidňuje, jejich frenetický pohyb mě naopak těší, aspoň nějaký děj, mumlám si pobaveně, zatímco žvýkám luční kvítí, bzukot mých malých much a pohupování mého obřího těla příjemně uspává…

Mé tělo je velký, otevřený dům s okenicemi dokořán a s vyhlídkou na terasu. Jsem domem pro spoustu much, nenáviděných všemi, kteří nejsou pomalou a šťastnou bytostí…

Já ale jsem šťastná a pomalá bytost.

Jsem kráva.

A jako kráva se pasu nejraději na pastvinách za Leštinou, protože jsem zvířetem se smyslem pro krásu harmonické krajiny; bože, říkám si teď skoro ze spánku, hlavně ať se pasu tam, kde hoří slunce nad keři šípků…

Když nám s bratrem moje máma pořídila prvního jezevčíka, co se jmenoval stejně jako ona, Jarmila – to byl sarkastický nápad mého otce – maturovala jsem. Máma psa pořídila nám, dospělým dětem, ale brzy to byla ona, kdo pejska Jarmilku začal zbožňovat.

A protože jezevčice Jarmilka byla opečovávaný benjamínek a protože byla pořád tak nízko u země, že se o ni tak snadno zakopávalo, bývala od štěněčího věku dost často nemocná. Nebyly to závažné nemoci: většinou nějaké průjmy, sem tam blinkanec na perském koberci v hale, tu a tam záněty očí, nějaká bolavá nožička.

Znala jsem od kamarádky jednoho čerstvě promovaného veterináře z brněnských Obřan. Byl to koktavý mladý muž, nesmělý a toporný jako z Čechovovy hry. Ale byl zvěrolékařem s titulem a kamarádka mi říkala, že se mu líbím.

Jeho náklonnost ke mně se projevovala dokonalou péčí o Jarmilku. A protože jsem měla ráda maminku a taky našeho jezevčíka, usmívala jsem se na mladého veterináře, který psa vyšetřoval, a promlouval přitom na mou mámu, věcně, terapeuticky – na mě se zadíval jen v nestřežených okamžicích, pronesl něco jako „k… krásná f… fenečka“ a zase se odmlčel.

Nebyl mi nesympatický, jen cizí. A to i ve chvíli, kdy jsem ho poprvé navštívila v jeho rodném domě. Jarmilka měla tehdy ošklivý kousanec za uchem od odporného, jak zdůrazňovala moje máma, nebetyčně odporného dobrmana.

Seděla jsem za piánem v hale mladého veterináře, jeho maminka na stříbrném podnose servírovala kávu a moučník, hrála jsem Píseň sirotkovu, otec mladého veterináře, sám také veterinář, se loktem opíral o piano a leskly se mu dojetím oči.

Jarmilka s ošetřeným zraněním skučela do vrcholící skladby a motala se kolem pedálů. Zvěrolékař vzal Jarmilku do náručí a hladil ji po čumáčku.

Všichni jsme byli jak z ruského salonu, ze světa, který není.

Necelý měsíc nato si Jarmilka zlomila přední nožičku a začala chřadnout znovu. Veterinář nohu ošetřil, upevnil, promazal a Jarmilce požehnal. A moje máma tehdy snad z vděčnosti navrhla, že by se mnou mladý veterinář mohl odjet na chatu. Bylo léto, Jarmilce se noha skutečně zotavovala, skákala už radostně po třech, ale zůstala s rodiči v městském bytě.

Pro jistotu.

Veterinář řídil favorit, docela bourák na tu dobu, klikatými okreskami dojel až k lesní chatě. Nebyla jsem si úplně jistá, proč spolu vlastně sedíme v autě a jedeme na společný víkend, já a on, mladý ošetřující lékař naší psice.

Ale bylo mi to jedno, toho léta po maturitě mi bylo všechno jedno, mlčky jsem z okýnka jedoucího auta pozorovala šípkové keře v hořícím slunci, smrkový les, louky a rybníky. Bylo vrcholící léto, čas, ve kterém mouchy s mechanickou samozřejmostí krouží kolem moučníků a něžných kravských očí.

Na naší lesní chatě nebyla elektřina.

Zapálila jsem svíčky, nalila nám do hrníčků z kanystru vodu. Rozdělala v krbu oheň. Sedli jsme si za stůl a dívali se z okna chaty na setmělou louku.

Veterinář byl zamlklý, a když náhodou promluvil, zakoktal se tak mocně, že jsem ho k hovoru raději už ani nepobízela.

Nebyl mi nesympatický, skutečně ne. Byl mi jen cizí.

Ale chata byla mým domovem s okenicemi dokořán a přítomnost zvěrolékaře, který zachraňuje naši Jarmilku, příjemně otupovala všechny mé smysly. Vlastně jsem chvílemi v únavě letního večera zapomínala, že tam vůbec sedí, že ze sebe občas vysouká nějakou tu větu, o létě, o víně, o mých vlasech…

„Nepůjdem už spát?“ zeptala jsem se konečně, když mi hlava začala nekoordinovaně klimbat o stůl. Veterinář rozpačitě přikývnul, vyčistili jsme si před chatou zuby a vyšplhali po žebříku do podkroví.

Lehla jsem si do máminy postele a jemu vyhradila svou postel, navazující na tu máminu, takže tam, kde končily moje nohy, začínala jeho hlava.

Snad mi moc nesmrdí nohy, napadlo mě ještě a skrčila je pod peřinu.

„P… ppslyš,“ vyslovil veterinář do absolutní tmy, s doutnajícím kouřem právě sfouknutých svíček… „Ehm… m-můžu se tě… d-dotknout?“

Myslela jsem v tu chvíli na to, že jsme si měli před spaním odskočit, protože v absolutní tmě a bez baterky je pro návštěvy náročné slézt po žebříku dolů a nespadnout. Představila jsem si, že veterinář možná půjde k ránu čurat, spadne, zlomí si nohu, a zatímco Jarmilce se noha už zahojí, já budu ráno veterinářovi nohu balit do obvazů, budu na něj mluvit věcně, starostlivě, terapeuticky, jako bych já byla on a on byl Jarmilkou… Taky jsem myslela na to, že bych mu ráda prozradila, jak čuráme v noci my s bratrem, ale bylo to tak intimní – totiž vylézt oknem na střechu kůlny a vyčurat se společně ze střechy – že jsem to nakonec nevyslovila.

Místo toho jsem řekla: „Spíš snad ani ne.“ Vyslovila jsem tu větu, jak nejjemněji to šlo.

Bylo mi veterináře líto, ale představa, že se mě dotýká, mi byla tak vzdálená, tak cizí a nepředstavitelná…

„Spíš snad ani ne?“ zeptal se udiveně veterinář. „Spíš snad tedy ani ne?“ zopakoval ještě jednou, s důrazem na každou slabiku.

„Ano,“ řekla jsem znovu. „Spíš snad tedy ani ne.“

Absolutní ticho prořízl zvuk letícího komára.

„Zabil jsem včera pět krav,“ vyslovil veterinář po chvíli, když přisátého komára rozdrtil dlaní. A pak náhle pokračoval, bez jediného zakoktání: „Víš. Zabil jsem jich pět a nic to vlastně není. To vezmeš do ruky takovej elektřinou nabitej hák, ale předtím jim dáš uspávací injekci. Zabil jsem jich pět a zítra jedu do Rakous zabít dalších sedm. No a pak dalších šedesát, osmdesát, celou stovku jich zabiju… Je to totiž výbornej kšeft, ti musim říct. Možná na to nevypadám, ani pro tebe nic neznamenám. Ale zabíjet krávy mě fakt baví čím dál víc.“

K ránu se mi zdálo, že jsem krávou.

Posnídali jsme mlčky, a když jsme náhodou promluvili, koktali jsme oba.

Veterinář měl nohy v pořádku, nikde žádná zlomenina, v noci nejspíš nešel čurat.

Spali jsme hlubokým těžkým spánkem, nedotkl se mě.

Nekopla jsem ho nohou omylem do hlavy…

Krávy jsou nedotknutelné, posvátné, nehybné, ale i ony touží po lásce.

Po našem výletě se veterinář odmlčel.

Asi za rok jsem se dozvěděla, že získal praxi v rakouském pohraničí, zabíjel moderními technologiemi hovězí dobytek určený na porážku.

Zbohatl. Koupil si ve Znojmě dům, založil rodinu. Myslím, že má doma hodnou ženu, děti, v obývacím pokoji piano a na něm stříbrný podnos s moučníkem.

Anebo taky ne.

Už jsem ho nikdy nepotkala.

Jarmilka vběhla ještě ten samý rok pod kola auta, maminka s tátou si po týdnu truchlení pořídili jezevčíka číslo dvě, pak tři, pak čtyři…

Taky jsem plakala pro Jarmilku, vyčítala jsem si její smrt.

Rodiče si časem našli nového veterináře.

Teprve když jsem o patnáct let později rodila druhou dceru, ocitla jsem se znovu v obraze, který se stal skutečností, tak jako každá halucinace, které stoprocentně uvěříme: stala jsem se krávou.

Pozoruju se ze stropu, má duše opouští mé silné kravské tělo. Vidím se rodit, tlačím a bučím, poulím kravskýma očima vlevo vpravo, z vytřeštěných klidných očí mi tečou slzy a z mých útrob vylézá krásné malé telátko. Z bradavek mi teče mléko, směju se a bučím.

Přitisknu si telátko na své kravsky znavené, mohutné tělo, dám mu napít. Není to bejček, ale to nevadí, krávy jsou přece šťastné bytosti; hlavně ty, které vidí šípkový keř v zapadajícím slunci.

Buď taková i ty, holčičko moje.

Jsem kráva.

Jsem dům.

A můj dům zůstane už napořád otevřený, okenice dokořán.

Vstupte, mouchy, komáři a ovádi, vstupte, vy maličcí, nenechávejte mě čekat. U mě budete vždycky doma.

Ostrov ohraničené naděje

Jsou ostrovy promarněných šancí, ostrovy zapomnění, ostrovy tichomořské a pak ty, na kterých zůstáváme navždycky trosečníky, ať se hneme, kam se hneme.

Kořeny takových ostrovů rostou přímo v nás a záleží jen na tom, čím je zabydlíme a jak se nám tam bude žít, uprostřed nekonečného moře dalších ztroskotanců.

Obydlujeme sami v sobě ty nejintimnější mapy světa, žijeme na svých ostrovech. A divíme se, že kolem nás neproplouvají ryby ani lodě a že nás z pobytu na našem ostrově zničehonic vytrhne ostrov městské tramvajové zastávky, kterou mechanicky opouštíme.

Opouštíme tramvajovou zastávku, vydáváme se přes křižovatku, míjíme podobné ostrovany – postavy v moři jedoucích aut. A napadá nás to v takových chvílích znovu: Co nás s ostatními trosečníky sbližuje? Co nás sbližuje? Zkušenosti ostrova?

Makrokosmos je jako popření toho malého, neviditelného ostrova uvnitř nás samotných. Jak se nepopřít a jak nepopřít existenci dalších ostrovanů?

Mívala jsem kdysi dávno noční sen. V nekonečných variacích. O rozpadu monarchie. Bylo to v době, kdy jsem vášnivě četla romány Josepha Rotha. V tom snu jsem odlétala vzducholodí s papírovou maketou císaře Františka Josefa a přistávala na ostrově, který objevil při polární expedici norský námořní kapitán. Ten ostrov se jmenuje země Františka Josefa. A není na něm ve skutečnosti vůbec nic pěkného.

Sen se mi vracíval s železnou pravidelností, později v polobdění. Našla jsem si dokonce fotky ostrova a zálibně si je před spaním prohlížela. Na ostrově sídlí prý nejsevernější pošta světa, která drží ještě jeden rekord. Je otevřená jen hodinu týdně.

V krajině ostrova jinak skutečně není nic. Ani v mých snech nebylo. Jen ta pošta, vojenská stanice NASA, pustá severská země bez stromů a vojáci, čekající strnule na život… A stejně jsem tam znovu a znovu plula vzducholodí. A bylo to komicky krásné: zabydlovala jsem tu pustotu v naději, že tam, kde stojí nejsevernější pošta, musí vzniknout nový, smysluplný svět.

My ostrovani míváme totiž pořád spoustu představ… Sníme o řekách a mořích, o překročení řek a moří a topíme se v nemožnosti něco takového uskutečnit.

Jenže – já bych teď chtěla psát o něčem jiném: o ostrovech skutečných.

Jedním z takových ostrovů je dunajský Svatoondřejský ostrov. Leží dvacet kilometrů severně od Budapešti. Zleva i zprava ho obtéká sentimentálně vrtkavý, sametově prudký Dunaj. Jsou tu čtyři vesnice a pak jedna docela unikátní chatařská kolonie Menedék.

Menedék je ostrovem na ostrově. Oploceným pozemkem. Stojí na něm přes sto padesát dřevěných srubů ukrytých mezi stromy. Všechno tady funguje komunitně: odpady, voda, elektřina, dřív i vaření. Rada starších zasedá přes léto každou neděli a diskutuje o praktických záležitostech osady.

V Menedéku mají chataři dokonce vlastní muzeum. O historii osady. Ve společenské místnosti pořádají diskuse, literární čtení, mají tu filmový klub a letní kino, místnost s internetem, pingpongové stoly, fotbalové hřiště a lodě. A zvláštní chatu s hernou jen pro děti, a ano – i dětské skrýše v křovinatých porostech… A potom tradice – sjíždění Dunaje na kanoích, karneval. Zkrátka: starosvětský řád. Dostat se do kolonie můžete jen s průvodcem a s klíčem, brána do Menedéku se zamyká i přes den.

Auta tady nejezdí, náklady si chataři vozí od aut zaparkovaných před plotem osady na rozvrzaných kolečkách popraskanou lesní cestou. Je to jeden ze zvuků, který ohlašuje příjezd a odjezd Menedéčanů.

Přes léto bydlí v osadě skoro čtyři sta chatařů. Často vzdálení příbuzní… A tak vyběhne-li v horkém srpnovém ránu malá bosá Julči ze své chaty jakýmkoli směrem, potká brzy svou tetu, strýce, babičku a prababičku… Staří lidé tu o švédských holích křižují hlavní tepnu menedéckých písčitých cestiček a potkávají rodiče s kočárky, větší děti se honí na hřišti, jejich křik se částečně ztrácí v šumění platanů a vrb. Někde jinde se mastí karty, griluje, pije víno ve stínu horkého, strnulého léta, v dálce na Dunaji zahouká parník…

Trochu klaustrofobie a hypnotický pocit bezpečí. Děti pobíhají po písečných cestičkách mezi chatami zásadně bosé. Žijí tu jako v ráji. V ohraničeném ráji.

Deset chat bylo postavených ještě před holokaustem. Maďarští Židé tvoří většinu z letních obyvatel dodnes. Někteří z nich přijíždějí na léto z Francie a maďarsky už ani nemluví. Všichni jsou potomky židovských komunistů z veslařského klubu. Ti založili osadu v roce 1928. Maďarsko po rozpadu monarchie ztratilo dvě třetiny území a veslaři našli svůj ohraničený domov právě tady – na dunajském ostrově. Později se k židovským bolševikům a anarchistům přidali turisti, esperantisti, volnomyšlenkáři a socialisti.

A pak přišla válka. Kdo neodvesloval, ten často dovesloval…

O válce se v muzeu skoro nemluví, protože – menedécké muzeum je muzeum života. Před čtyřiceti lety bylo tendenčně ideologické, po roce 1989 se Menedéčtí snaží o objektivitu, ale levicovost jako životní postoj je v muzeu pořád více než patrná a nálepky komunista-antikomunista tady moc neplatí.

Koluje tu taková anekdota: filmař Tamás, který v osadě v osmdesátých letech vyrůstal, se rozhodl zúčtovat s generací svých otců, komunistů. Jenže narazil. Ani ti, kteří se komunistům vyhýbali, kteří v Menedéku poslouchali posledních dvacet let socialismu štvavé stanice, ani ti nechtěli po převratu nadávat na své sousedy. Ne ze strachu, ale z pocitu zbytečnosti. Mávli rukou, život jde dál. Jde přece o to, jak přežít v zemi, která se dnes navíc znovu kymácí pod Orbánovou demagogií. Tamás svůj film dosud nedokončil. Neví, jak ten chaos osudů pojmout, když původní plán nevyšel…

Ale zpátky do osady. Vyjdete-li z brány menedéckého mikrosvěta, přejdete asfaltovou silnici na ostrově a ocitnete se přímo na písečné pláži Dunaje. Řeka břehy olizuje z obou stran, vrací a bere si je, záleží na ročním období. Břehy jsou stále v pohybu, zarůstají stíny, vyprávějí příběhy. Nejlépe je to vidět právě tady, u písečné pláže, kde se točité vrby a lísky naklánějí k Dunaji, jako by mávaly projíždějícím lodím. Mávají i protějšímu břehu Dunaje, kde stálo za války shromaždiště Židů k transportu.

Po válce se někteří z Menedéčanů na ostrov vrátili. A začali tady budovat ideální socialistický svět. Takový kibuc. Jen s jinou ideologií, s ideologií rekreace. A pro jistotu za plotem. Někteří z nich udělali za Kádára kariéru, obecně však měli celkem utrum, pokud nebyli ohební, vždyť ty příběhy jsou si ve středoevropském regionu velmi podobné. Po roce 1956 navíc skoro čtvrtina chatařů utekla po potlačené revoluci: do Izraele, Ameriky, Kanady, Francie… To proto se tu dnes maďarština míchá s jinými jazyky.

V sedmdesátých letech se kdosi z ostrova pokusil menedéckou osadu zapálit. Chytili ho, a dodnes se o tom moc nemluví.

Posledních třicet let je celkem v klidu, místní ostrované hrají s ostrovany na ostrově, s Menedéčany, fotbal.

Sedíme na terase chaty číslo sedm. Paní Elsa, tlumočnice z maďarštiny Eva a já. Elsa letos oslavila devadesát sedm let. Její rodina má v lese ještě pět dalších chat. Ona ve své chatičce žije od roku 1945. Na stole leží obrovská bezdrátová sluchátka. Elsa poslouchá od rána do noci operu. Celý život milovala operu. Po válce pracovala v knihtisku. Ještě před pár lety sem jezdívala z Budapešti stopem. Mávala na silnici číslo jedenáct, odhodlaná stopařka z Menedéku.

Muž paní Elsy zemřel před třiceti lety. Mluvil třinácti jazyky, byl astrologem. Přežil Dachau. V chatě se vrší staré výtisky knih, zažloutlé dopisní obálky, nástěnný kalendář pro rok 1974 s japonským motivem.

Těšila jsem se na tohle setkání. Vím totiž, že Elsa v Budapešti roku 1944 zachránila deset mladých chlapců, kteří měli narukovat. Vydávala se na úřadech – sama na ilegální doklady – za snoubenku každého z nich. Desetkrát jim to vyšlo, a když vyšla pojedenácté z domu – zase na jiný úřad, udal ji domovník, protože neměla připnutou hvězdu. Jak by taky mohla, když sama měla jinou identitu?

Tak ji zatkli, vláčeli za vlasy po zemi, jenže v Budapešti toho roku už byl takový chaos, že se Else se skupinou Židů podařilo uchýlit do katolické farnosti. Tam jim nabídli azyl, když konvertují. „Což o to, konvertovat, ale my jsme byli komunisti, to byl problém,“ říká Elsa. A tak je vyhodili a schovávali se dál.

Eva tlumočí tak dokonale, až vzniká iluze, že se s paní Elsou vlastně bavím bez prostředníka. Ze sluchátek položených na stole verandy chrastí právě sbor otroků z Nabucca.

„Co je pro vás Menedék,“ zeptám se.

„Můj život. Jenom tady jsem žila v klidu.“

Pak mlčíme.

Ukazuje mi rozmáchlým gestem, kde stály před chatou pivoňky. Před dvaceti lety. „Úplný pivoňkový ráj,“ říká. Cestička k pivoňkám před chatou je zarostlá. Zarostlé jsou i životní cesty paní Elsy. Nejstarší, stočtyřletá Elsina sestra žije v Kanadě, bratr v Americe, tři sestry a rodiče zahynuli v Osvětimi.

Verdiho opera vrcholí, vzduch je srpnově nehybný. Elsa se ožene po komárovi. Trefí ho a to ji rozesměje. Krev na vrásčitém, skoro stoletém předloktí. Sluchátka leží na stole, teď už se v nich začínají ozývat první tóny z Madam Butterfly.

Příští léto mi v Menedéku znovu ze své verandy ukáže, kde všude měla pivoňkový ráj. Bude jí devadesát osm.

A já ty pivoňky, tak jako letos, ucítím. Protože vzpomínka na vůni pivoněk bývá jednou z mála skutečných životních jistot.

I tady, v Menedéku, na ostrově ostrova.

Hlavně tady, na ostrově ohraničené naděje.

Ostrov ohraničené radosti

Nestačí, že stromy jsou už skoro holé. Na berlínské chodníky se toho s listopadovým listím sneslo daleko víc. Mezi psími exkrementy a střepy z pivních lahví tlí v ulicích Friedrichshainu plesnivina snů z babího léta.

Sedíme s Miriam u Indů a vymýšlíme, čím se od příštího roku uživit a za co v Berlíně žít. To není dobré, mít tyhle myšlenky, když venku padá studená mlha.

Ale jídlo tam mají dobré. A protože Miriam dlužím ještě pořád 438 eur, zvu ji na oběd za sedm eur. Obě se tak procvičujeme v počtech a čísla si zkoušíme zapamatovat.

Mluvíme o světových katastrofách. Třeba o tom, jak a kde budeme příští rok s dětmi žít. A za co. Je to naše věčné, nekonečné téma… To, které točíme, aniž bychom vytáhly kameru a zvuk. Naše životní road movie. Stačí nám k tomu posedět u Indů v listopadové mlze.

A současně se smějeme: vždyť co nám s dětmi chybí? Co, kromě jistoty?

A co by nám chybělo, kdybychom tu jistotu měly? Žily bychom jako devadesát procent občanů z Curychu, co navštěvují soukromé psychoterapeuty? Jako Curyšané, kteří kvůli utrpení z přebytku chtějí vybudovat první smart city na světě? Chytré město zaslíbené smart lidem? Těm, co mají srdce z curyšského zlata, šmrncnutého bio fair trade produkty?

Tímto se uklidňujeme. Je to naše vlídná sociální ukolébavka rozkolíbaných volných nohou, které nám tady, v restauraci u Inda, olizují pod stolem neviditelní psíci. A my jsme za ně – za ty psíky – rády.

Vedle nás u stolu sedí trojice. Silnější muž, který se rezignovaně soustředí na jídlo, muž přerostle mladého zevnějšku a mladá, mlčenlivá žena.

Skoro bez přestání mluví muž v čepici s kšiltem. Zřejmě lídr skupinky. Kšiltovka má uprostřed díru. Z ní se klube řídnoucí kštice. Muž vypadá jako švýcarský režisér z reklamky. Nebo jako herec, který hraje švýcarského režiséra z reklamky.

Takže to je producent, říkáme si mezi sousty. Producent, který hraje roli švýcarského producenta.

Mluví a mluví, jako by kvílel chvilkovou slastí při dojídání krevet. Tu a tam zacinkají slova jako: feedback, peníze, třikrát se ozve slovo Curych a jednou Karibik.

Sedíme u Inda a žvýkáme tuhé jehněčí maso. Sedíme ve výloze indické restaurace. Tu a tam se z mlhy vynoří náhodný chodec, který nás zkoumá jako ryby v akváriu, pak se jeho tvář odvrací a on mizí v útěšné berlínské mlze, ve které se snadno schovají i jindy tak zářivé spacáky polských bezdomovců.

Hlas dvoumetrového Švýcara s řídnoucí kšticí nabývá na intenzitě. Pákistánec – podle turbanu sikh, se opře lokty o bar. S pohledem soustředěným do oranžového stropu restaurace, kterým se procházejí andělé.

A curyšský producent dál cinká: peníze… víceméně… asertivně…

Dívka s tváří chytré myšky si mechanicky utře ústa ubrouskem, odpoví otázkou: Wirklich?, a znovu se odmlčí. Nebo přesněji, je odmlčena.

V trpném rodě trpí, a kdo ví, k čemu jí tohle utrpení bude jednou dobré, jaký zisk jí přinese tento oběd s mluvícím smart homo sapiens.

Sázím se s Miriam o dvacet eur, že za okamžik zajdu k producentovi a řeknu: „Promiňte, my vás tu posloucháme a vy… zdá se, že jste skutečně mimořádně zajímavý… Víte, dokonce nás napadlo, nezlobte se, napadlo nás – neřídíte vy náhodou menší donáškovou službu?“

V tu chvíli se ozve sikhův smích, andělé na stropě zatančí čardáš dervišů, neviditelní pejsci pod stolem si olíznou čumáčky.

Střih. Sází se se mnou o dvacet eur Miriam.

Jde za producentem a říká: „Že vy máte všechna esa v rukávu? Je to tak. Ale to si bohužel jen nechcete připustit, že život přesto nemusí být krátký a vzrušující, ale taky hrozitánsky dlouhý, temný a nudný.“

Producent se zakucká, Ind zatleská, pejsci zavrtí ocásky, andělé upraví sikhovi dlouhý vous.

Střih. Jdu za producentem a shodím mu nevhodnou čepičku z hlavy. Jeho mlčenlivá kolegyně, patrně polská asistentka Kasia, se zasměje a schová bělostně ambiciózní chrup decentně do ubrousku.

Střih. Zasmějeme se bezhlesně u Inda… A pak dál žvýkáme mlčky maso, promýšlíme, co asi za rok budeme dělat, kde a za co žít a co nám to vlastně chybí…

Kolem oken se projde postarší manželský pár, zadívají se na nás skrze výlohu, zírají na nás, ale spíš zírají skrze nás.

Zamáváme rozpačitě, zvedáme se k odchodu…

A tak je to s naší road movie pořád. S tou, kterou píšeme, kudy chodíme. Píšeme ji, kudy chodíme, ale nikdy ji nedokončíme.

Jednoho dne ten únik s dětmi přesto uskutečníme. A bude to road movie plná drobných zločinů.

Uskutečníme náš velkolepý únik ze světa existenční nejistoty na ostrov, kde neplatí zákony tohoto světa.

A bude veliká ta naše road movie. Antimoralistní příběh, ve kterém spácháme menší zločiny, totiž ne my, ale naše sladké děti, my je jen budeme navádět.

Stane se to takto:

Do června splatím Miriam dluh.

Přesto si spočítám, že platit nájem by už byl v Berlíně příliš velký risk bez pravidelného výdělku, který mi končí v létě. Práci si už hledat nebudu a v mé domovině to taky nevypadá nadějně. Tak ano. Přemluvím Miriam.

Půjčíme si auto od našich občasných chlebodárců z berlínské Akademie umění a už jim ho nikdy nevrátíme. Poslední nájem taky nezaplatíme.

Vydáme se s dětmi na cestu zločinu:

Z motelů se vykrademe nad ránem, bez placení.

Krademe i v obchodech, jídlo a pití, bereme všechno.

V Benátkách žonglujeme s hořícími koulemi, děti zatím okrádají turisty.

V muslimských zemích nosíme šátky a okrádáme imámy, krademe benzin i auta, lžeme, jako když tiskne.

V Korutanech čmajzneme jeptiškám jogurty a salcburskému biskupovi pozlacený kříž.

Ve švýcarském westernovém městečku se vydáváme za milovníky indiánů, a děti mezitím štípnou pokladnu v obchodě se suvenýry.

V převlečení za japonské turistky okrademe v Římě čínského ministra spravedlnosti.

Jedeme neúnavně dál. Na ostrov radosti.

O našem úletu už všichni vědí a píší o nás v zahraničním tisku.

Nejsme lesbický pár, jsme jen dvě rozpačité ženy, které sdílí společný osud existenční nejistoty.

Dohromady máme čtyři děti.

A patnáctý kradený mikrobus.

V budapešťských lázních ukradneme pár plavacích čepiček, i to je praktické.

Všechno nám vychází. Všechno.

A pak přijde podzim. Ostrov radosti už máme na dosah.

Jedeme na sever Německa, k moři…

Cestou zastavíme mladé stopařce. „Kam jedete,“ zeptám se. A stopařka, asi třicetiletá žena, odpoví: „Jsem umělkyně ze Saarbrückenu, tančím a miluji Slavoje Žižka. Hledám tady na severu svou uměleckou cestu.“

Žižek, ale ještě více umělecká cesta mě nepochopitelně rozčílí.

Vysadíme stopařku v pustině mecklenburské krajiny.

A tento malý, docela nevinný zločin už je zřejmě přespříliš. Najedeme na velký hřebík a píchneme pneumatiku. Náš poslední, sedmnáctý kradený mikrobus skončí v poli mecklenburské krajiny. Dojde nám benzin. Proděraví se podvozek. Ulomí se přední dveře, přestane fungovat startér, ztratí se volant.

Pojízdný domov už nepojede. Ale nijak nám to nevadí. Je totiž krásný podvečer babího léta. Děti hrají spokojeně domino. A my se jdeme projít cestou lemovanou jabloněmi a šípky.

Nic tu není, nic. Jen rovina severu.

Brzo půjdeme do vězení, ale dnes ještě ne.

V dálce uslyšíme zakejhat husy. Ne naléhavě, spíš spiklenecky.

Jdeme dál úzkou asfaltovou silnicí a slunce zapadá, z druhé strany vychází kulatý měsíc, zvedá se vítr, ale i ten jen tak, aby nevylekal.

Pozdraví nás krávy.

Výhled na břízy je biblický. Za břízami leží schované jezero a za sametovým jezerem, dvacet třicet kilometrů, se vlní břehy Baltského moře.

Je nekonečná pláň babího léta.

Je věčnost. Ostrov radosti.

Je okamžik, ve kterém nám zčistajasna jede naproti na kolečkovém křesle stará žena…

Okrademe i stařenku?

Ne. Tentokrát už ne.

Naše road movie pomalu končí.

Čekáme, až se k nám babička přiblíží, ale ona najednou zaváhá. Zastaví na vzdálenost dvaceti metrů.

Je ticho.

Vyčkáváme všechny tři jako srny v poli.

Pak se stařena pomalu rozjede až k nám.

Elektrické křeslo bzučí do ticha otevřené krajiny.

A žena z osady Wietstock pronese: „Fuj tajksl, já se vás lekla, máte na sobě tak směšné oblečení… ty klaunské šminky, a to sárí, jako byste byly zločinci. Ale vy jste asi jen praštěné hippie matky na nedělní procházce. Nebojte se, nebojte se ničeho. Nakonec je to jedno. Vězení je všude. Ale život je i tak krásný, při večerní procházce. Užijte si ho, než zazvoní zvonec a bude všemu konec.“

Motorek zabzučí a stařenka důstojně zmizí i s vozíkem v nekonečném obzoru mecklenburské nížiny.

A ta vaše road movie skončí jak? A váš život? Kdo vám to všechno zafinancuje, he? vysloví výsměšně občané smart city v Curychu…

Ne. Neřeknou si nic. Maximálně svěří svému terapeutovi, že se jim z noci na dnešek zdál protivný, neužitečný sen. Něco o ztrátě soudnosti dvou praštěných matek, něco jungiánského… něco o cestě na sever.

Jediný rozdíl mezi terapeuty ze starého Curychu a těmi novými ze smart city Curych je, že noví terapeuti bydlí v ekologicky nezávadných domech a jejich pejskové mají exkrementy, které nezapáchají.

Jenže než se z ostrova ohraničené radosti vrátím zpátky do reality listopadového chladu, musím se k něčemu přiznat. Posledních pár roků nemám ráda ironii a hejtování upřímně nenávidím. Obojí nás vzdaluje od naší podstaty.

A naše podstata je vlastně vážná. Patetická, sentimentální a dojemně směšná… Podobná andělům tančícím po stropě restaurace u Inda.

Podobná pejskům, co se nám při obědě u Inda lísají pod stolem k nohám, jen aby dostali nažrat…

A abychom my – s pejsky a anděly – nebyli na světě tak strašně sami.

Ostrov ohraničené lidskosti

Stalo se to v lednu před několika lety. Ale někdy mi připadá, jako by to bylo včera, nebo spíš jako by se to stávalo pokaždé, když je v ulicích nezvyklé ticho, ve vzduchu zima a na chodnících lehký sněhový poprašek, nebo aspoň ranní jinovatka.

Zajela jsem si na kole do Kreuzbergu na masáž nohou. Byl tehdy nečekaně teplý leden, jela jsem na masáž poprvé a nejspíš i naposledy.

Bolelo to prudce, slast a hrůza v jednom. Mačkané body se spojily s orgány v těle, ostrov tlumené rozkoše. Masérka říkala, že jsem ležící seismograf a že prý zná už jen jednoho takového, podobně „probíjejícího“, jistého Francouze Ludwiga.

Na tělech miluju chvění. Obecně. Ten sotva rozpoznatelný třas…

Cestou z masáže se mi však zatemnila mysl. Někdo mi na frekventované křižovatce Südstern ukradl zamčené kolo, za které jsem před měsícem dala týdenní výplatu.

Vztek, lítost a bezmoc, slovanský pláč…

„Co se ti stalo?“ zeptal se mě neznámý ruský taxikář na křižovatce, když viděl, jak bezradně pohazuju rukama.

„Ukradli mi kolo a musím rychle pro děti.“

„Svezu tě zadarmo,“ odpověděl ten dobrák, když viděl mé zoufalství, a mávnutím ruky mi ukázal vizitku na předním skle: Voloďa Prozorov.

A tak sedím v taxíku.

Jedeme, začíná drobně sněžit.

„Rozumím ti,“ pokračuje Voloďa. „Mám taky dvě dcerky, Irinku a Annu. Irinka chodí do baletu a Anička zpívá. A taky se mi nedávno stalo něco podobného. Představ si, jdu domů po Moabitu a vidím, jak na dvoře stojí dva kucí kolem dvaceti a kradou mi motorku. Moji motorku! Ptám se jich, co to děláte, kucí?

A oni: Zasekl se nám klíč a teď tu naši motorku nemůžeme odemknout.

Chcete pomoct, kucí? ptám se. Ne, díky, taťko. My si už nějak poradíme, odpoví.

No a tak jdu. Tiše a klidně odemknu dveře, vezmu železnou tyč, vracím se na dvůr, a co udělám? Kucí se shýbají nad mou motorkou a já je prostě přetáhnu tou tyčí, majznu je přes hlavu, až krev stříká, rozumíš, až krev stříká!… Ten jeden je celej zakrvácenej,“ říká Voloďa, když se blížíme k Warschauerstrasse, „ten druhej je v šoku a plazí se mi u nohou a prosí o slitování, bože, bože,“ naříká na křižovatce u Modersohnbrücke, „no ale já ne, hehe, znovu ho majznu, zmrda, a napadá mě, promiň,“ zakašle, „napadá mě, že je už možná dokonce tuhej, rozumíš, tuhej. No znova se tomu musím smát, hehe haha, krást se nevyplácí, kucí, to se nedělá, ne?! Ano. Nedělá se to, krást se skutečně nemá,“ říká ruský taxikář, když zastavuje před naším domem.

Opatrně vylézám z taxíku, neslyšně zavírám dveře.

„Platit nemusíš, to je dar, pomoc bližnímu!“ zvolá Voloďa.

A to je vlastně vše. Vše z ostrova ohraničené lidskosti.

Dnes je ale venku krásně; žádná ranní jinovatka, dokonce v domě mého olivového muže na předměstí Budapešti bzučí moucha, a nevylučuji, že právě teď můj taxikář oprašuje zasněně svou motorku a myslí přitom na všechny ty věci, které ho navečer dojmou až k pláči.

Ostrov ohraničené sklíčenosti

Kuba sedí v sídlištní herně v Tbilisi a píše mi mail, tentokrát o dvou prostitutkách z Uzbekistánu. Dopis je jako obyčejně plný anekdot a zoufalství. Proč žiješ v Gruzii, Jakoubku? napadá mě tu a tam. „Ty ženský už jsou tak agresivní a na tak nízké ceně, že jsem se neudržel a zeptal se jich, jestli jsou normální; jdu pryč, než dostanu po mordě… V Brně jsem kdysi bydlel na ulici Uzbecká. Víš. Občas tady bývám vydaný napospas prudkému slunci, které víc spaluje, než hladí. Nevím, k čemu je to dobrý. Vlastně mě ty ženský už pěknou chvíli znásilňují.“

To já jsem byla znásilněná, když mi bylo osmnáct, odpovím Kubovi do ticha kuchyně.

Jenže… Když začnu touhle silnou větou, možná je načase hned zase skončit, protože pak už mě v příběhu vůbec nic neochrání. A mě tehdy přece jen něco ochránilo: mexický náramek, který mi dala Hanna, Paulova žena. A pak želva, co se sunula směrem k nám, aby přivolala další děj.

Arizona byla v mých dětských představách prvotním rájem, stejně jako bylo mé dětství koncem osmdesátých let v Brně předpeklím dekadentního socialismu.

V Arizoně žili příbuzní, které mohla babička s dědečkem jednou ročně navštívit. Celá širší rodina se po jejich návratu pravidelně scházela v našem prostorném, zšeřelém bytě v centru Brna, ve kterém před válkou příbuzní žili.

Seděli jsme nad diáky ve velké vstupní hale a dojímali se nad krásami domů naší vzdálené americké rodiny. Obdivovali jsme jejich úspěšný kapitalistický život: bazény, auta, interiéry domů, rozplývali se nad zapadajícím sluncem velikosti pomerančů, na které jsme tehdy stávali fronty a které nám prodával vyhlášený zelinář, co se nechal oslovovat titulem doktor.

V Arizoně žila taky Hanna, dcera našich stařičkých amerických příbuzných. Tatínkova nejoblíbenější sestřenice z raného dětství, v dospělosti talentovaná malířka, která se kolem třicítky k zármutku svých rodičů rozhodla pro jinou životní cestu. Po několika výstavách v Melbourne se seznámila s pilotem. S malováním sekla ze dne na den. Stala se akrobatickou letkyní, a koncem sedmdesátých let dokonce vyhrála v ženské kategorii létání. Pak se ale zase přihodilo něco, a nikdo přesně nevěděl co. Hanna zmizela z Austrálie do Arizony. S utkvělou představou, že si tam – na Divokém západě – založí turistický ranč. To už jí táhlo na čtyřicet.

Tři roky hledala vhodné pozemky, čtvrtý rok odkoupila několik tisíc hektarů půdy od kaskadéra z Hollywoodu, a odkoupila je vlastně i s ním, protože si Paula – honáka krav a kaskadéra – po roce známosti vzala.

Do rodiny Hannina úspěšného otce Paul nezapadl. Do Hanniny náruče však ano a Hanna se stala černou ovcí rodiny. Navíc místo dětí stihla mít jen krávy, koně, psy a kozy. A kaskadéra.

Ke koňům jsem vztah neměla, k dobrodružné povaze Hanny ano. To mi bylo jasné už před odletem. Bylo mi osmnáct a s Hannou, které bylo něco přes padesát, jsem si vyměňovala staré pohlednice s obrázky Brna. Hanna mi posílala pohledy arizonských koňů. Po roce kostrbatého dopisování mě pozvala na ranč. Come here, nebudeš litovat, napsala mi a poslala letenku.

Necelý týden po maturitě jsem poprvé v životě seděla v letadle. Praha–Helsinky–New York–Detroit–Tucson. Po osmnáctihodinovém letu s blouděním nekonečnými chodbami letištních hal si ke mně v letadle Detroit–Tucson přisedla trpaslice; zprava pak obézní jeptiška.

Vystupovala jsem v malátné únavě z těchto svérázných ženských typů. Do nosu mě udeřilo arizonské vedro. Byla jsem konečně tam – v Arizoně, ve světě posvátných diáků ze starého brněnského bytu, ve světě tyrkysu, pouštních králíků a padesátistupňového parna.

A pak jsem uviděla ty dva: Hannu a jejího muže Paula. Drželi se kolem pasu, on ve vysokých kovbojských botách a klobouku, ona jako drobné děvčátko v mexické haleně a džínách. Kouřili a zdálky se na mě usmívali. Hanna vypadala, až na vrásčitou tvář, skutečně jako školačka. Paul byl kovboj kolem sedmdesátky, v klobouku, s vráskami kolem očí a úst, podsaditý, usměvavý a nezvykle vzpřímený.

Pomohl mi s kufry do velké dodávky, kterou pak Hanna řídila.

Paul ten večer musel natáčet, vlastně rovnou zůstal na letišti a odletěl do San Franciska, prý majstrštyk v hollywoodské produkci, proskočit s koněm hořícím keřem. Zdálo se mi, že je z toho Hanna trošku nervózní.

Posadila mě vedle sebe, už od dálnice kouřila jednu od druhé, dokonce mi cigaretu nabídla. Odmítla jsem, ale potěšilo mě to. Jeli jsme snově prozářenou krajinou na ranč. Minutu, dvě, hodinu – přišlo mi to v tom arizonském vedru jako celá věčnost.

Pak jsme odbočili na prašnou cestu a Hanna najednou zabrzdila tak prudce, až jsem se čelem praštila o přední sklo. Po písčité asfaltce přecházela obrovská želva. Hanna se zatvářila starostlivě. Vystoupila, vzala želvu něžně do náruče, oprášila ji a odnesla mimo cestu.

„Milované želvičky,“ řekla, když zabouchla dveře. „Víš, proč mají krunýř? Aby přežily…“

Dál jsme jely mlčky. Pak jsem nejspíš vyčerpáním usnula.

Už ani nevím, jak jsem se dopravila do půdního pokoje, který mi Hanna v domě připravila. Každopádně, když jsme pak navečer seděly a v kuchyni s výhledem do zahrady jedly pun-cakes, byla Hanna už zase trochu nesvá, protože Paul právě v Hollywoodu proskakoval hořícím keřem. A tak otevřela víno. Nikdy předtím jsem víno nepila, nikdy ne celou lahev a jen ve dvou. Cítila jsem se mimořádně. Vůbec mi s Hannou bylo dobře, jako by nás nedělilo víc než třicet let, ale nanejvýš pár měsíců. „Jsem tvoje starší sestřenice, to ti je snad jasný,“ dloubla mě zlehka do žeber. „Teta zní, jako bych byla stařena.“

Smály jsme se, večer se nachýlil a pak se nám jazyky čím dál víc motaly. Hanna mi ukázala za domem celou svou zvířecí rodinu: koně mě příliš nezajímali, kozy a krávy o trochu víc, ale těch několik obrazů, které visely ve vstupní hale, těch několik pláten mě naplnilo němým úžasem. Byly to Hanniny abstrakce hořících květin, hlavně petúnií a kaktusů. Hanna mi vyprávěla o raném dětství v Brně a o Austrálii, a pak konečně, kolem půlnoci, zavolal Paul.

Když spolu domluvili, otevřela Hanna třetí flašku vína. Sedla si do křesla naproti, pozorovala mě, jako bych byla jejím zrcadlem, a pak prsty pravé ruky zajela prudce do úzké mezery mezi semišovým opěradlem a sedačkou křesla a tvář se jí zkřivila napětím.

„Jo a co vlastně říkáš na Paula?“

Co bych měla říct? Co bych měla v osmnácti říct na třiasedmdesátiletého honáka krav? Byla to ale naléhavě položená otázka, to jsem pochopila i v opilosti, nebo právě díky ní, že jsem bez váhání odpověděla: „Jo, skvělej…“

Hanna se zatvářila vítězně.

„Vidíš? A táta ho nenávidí, prý že je to primitiv, honák krav… něco ti musím…“ naklonila se ke mně důvěrněji a prsty stále svírala v té úzké díře křesla. „Něco ti musím říct… just thanks to him I am happy, because… Paul je prostě…“ vytáhla ruku ze semišového potahu křesla, zatřásla si s ní před očima a napila se vína. „Víš, já jsem si s chlapama užila svý. Byla jsem před Paulem dvakrát vdaná. Poprvé za impotenta, co mě mlátil, mě – rozumíš! … A pak, v Melbourne, to jsem si vzala psychopata, co mě nejenom bil, ale přímo… A víš, co je život s někým, kdo tě nenechá ani na vteřinu v klidu? Bylo to jak na horský dráze… to je… to je… násilníky si drž, holčičko, vod těla, to mi teda slib…“

Než jsme šly spát, darovala mi Hanna v krabičce zabalený dárek. Tyrkysový mexický náramek ze stříbra s malinkými ostrými bodáčky. Talisman indiánů, a taky prý kdyby se v poušti objevila zmije, dá se náramek použít jako zbraň.

Tu noc jsem se převalovala až do rána a nemohla usnout.

Když se druhý den vrátil Paul z natáčení, padli si s Hannou do náručí a všechno bylo, jako když jsem přiletěla do Tucsonu. Zubili se na sebe, kousali se jako dva puberťáci, kouřili jednu od druhé a hned si otevřeli lahev whisky.

Hanna byla šťastná jako rozpustilé, padesátiletá děvče. Dosud jsem takovou temperamentní zamilovanou ženu neviděla a setkání s ní mě naplňovalo posvátnou úctou.

A stárnoucí, ale pořád ještě zachovalý Paul? Ten vyprávěl historky z Hollywoodu, motal se kolem Hanny jako westernová hvězda.

Navečer upekl krocana.

Letní dny pak ubíhaly jeden jako druhý: byly dlouhé, horké a nekonečné.

Po týdnu mi připadalo, jako bych v Arizoně žila už roky. Chodila jsem s Hannou hned po snídani jezdit, Paul odjížděl na pastvu ke kravám a pak obstarat turistický ranč.

Rajtování mi moc nešlo, upřímně řečeno, nikdy ze mě koňařka nebude, to mi bylo jasné už hned ten první den, kdy jsem se ke svému koni blížila s jakousi toporně skrývanou nudou.

Sedět na koni, jezdit na koni, cítit koně, no jo, hezké, ale proč raději neplavat v jezírku před domem, proč si raději nečíst básně Josifa Brodského a nepovídat si s indiány? Nevím, jestli jsem tou těžce skrývanou lhostejností ke koňům Hannu přece jen trochu nezranila. Po týdnu její výuky už jsem dokonce cválala, ale nějakou zvláštní euforii jsem z toho necítila. Pak se Hanna rozhodla, že mě vezme na výlet do pohraničního městečka Nogales.

Ten den s Hannou byl krásný. Zpívaly jsme v dodávce písničky Ivana Mládka, které jsem jí přivezla na kazetě, mluvily jsme jako ty nejdůvěrnější kamarádky. Přiznala jsem se jí, že až na pár trapných milostných aférek nemám s mužskými skoro žádnou zkušenost. Hanna mě objala a v Nogales jsme potkaly indiána Pabla z nejbližší farmy.

Jedly jsme sladký moučník a Pablo mi kladl na srdce, že když spadnu z koně, což se tu a tam stává, musím okamžitě, okamžitě znovu nasednout, neohlížet se, nebát se a jet dál. Proč bych měla spadnout?

Den nato bylo pondělí.

Ano, určitě bylo pondělí.

Hanna ten den musela vstávat v pět ráno, protože jela do Nogales kvůli koupi nových krav. Vstala jsem taky dřív, vzala si náramek proti zmijím a sešla do kuchyně, protože jsem s Hannou chtěla posnídat. Paul si vzal volno, protože mi chtěl dát místo Hanny lekci na koni.

Hanna už odcházela a Paul ještě spal. Byla jsem nevyspalá, ale spát už nemělo cenu, ostatně Paul byl v půl sedmé vzhůru, a hned jak posnídal a posilnil se panákem whisky, vyrazili jsme ke koňům.

„Tak se ukaž, kotě,“ zazubil se a dloubnul mě lehce do žeber, tak jako to dělávala Hanna. Sedla jsem do sedla a začala cválat po aréně.

Paul si posunul klobouk do čela a zapálil si.

Jeho výuka byla jiná než Hannina. Úplně jiná. Musela jsem na koni sedět tak a tak, musela jsem být bdělá, musela jsem mávat rukama jako nějaká cirkusačka a popravdě už mi to všechno lezlo dost na nervy. Vším, co na mě hulákal, mě totálně znejišťoval, až jsem se ocitla ve stavu bezvládné rezignace.

Po hodině cválání a akrobatických kousků se Paul rozhodl, že je čas vyrazit na projížďku. Nechtělo se mi. Strašně se mi nechtělo. Připomínal mi najednou tělocvikáře z gymplu, tekl ze mě pot a vlastně jsem se mu chystala oznámit, že bych už radši z koně slezla a četla si. Jenže než jsem to vyslovila, Paul už cválal na koni a křičel na mě, ať sebou mrsknu.

Vyjeli jsme do arizonského vedra a cválali v prudkém slunci pouští směrem k horám. Míjeli jsme kaktusy saguaro, kameny a tu a tam nějakou napůl uschlou křovinu, ve vzduchu tuhé bezvětří, byla jsem unavená a otrávená.

„No tak. Opři se do toho, kotě,“ zahulákal Paul a přihnul si z malé flašky. Pořád na mě pokřikoval, napřímený a všudypřítomný; ano, bylo ho všude moc, ten pocit si teď vybavuju docela přesně, nešlo ho ani na okamžik vypustit z hlavy, chvílemi jsem mu přestávala rozumět a pokoušela se myslet na knihu, kterou jsem nedočetla a která mě fascinovala, pokoušela jsem se myslet na svoje věci, tak jako kdysi v tělocviku, úplně jako v tělocviku, znovu mi ten absurdní obraz nesmyslného drilu vytanul na mysli.

„Taková žába to přece musí umět rozjet,“ zakřičel Paul a začal s koněm klusat jako zběsilý směrem k silnici.

Cválala jsem za ním v malátné lhostejnosti, a vtom se to stalo. Můj kůň zakopl o kořen, nestihla jsem uhnout před kaktusem. Kůň se splašil a vykopl mě ze sedla na kamenitou zem a chvíli mě ještě vlekl za sebou, metr dva… Křičela jsem a pak už jsem jen ležela na zemi a snažila se nadechnout. Chtělo se mi zvracet a přemýšlela jsem, jestli nemám něco s hlavou, protože se mi z nosu spustila krev a motala se mi hlava.

Paul slezl z koně a přiběhl za mnou: „Seš celá?“

Nevím proč, ale najednou jsem se musela smát, záda jsem měla do krve podřená a pálila mě, pálilo mě taky v krku, měla jsem strašnou žízeň a nade mnou se houpala Paulova tvář v klobouku.

„Pít,“ polkla jsem, posadila se a znovu jsem se musela smát. Pod okem jsem cítila obrovskou podlitinu.

Paul se nade mnou sklonil ještě víc a podal mi flašku whisky: „Hlavně že žiješ, děvče.“

Tohle řekl, přiblížil se ke mně na pár centimetrů a štípl mě do tváře: „A co si takhle zašukat?“

Třeba mu jen nerozumím, myslela jsem si. Třeba mám otřes mozku, napadlo mě a pokusila jsem se vstát.

Jenže se mi znovu zamotala hlava, a tak jsem si zase zpátky sedla na zadek. Paul si mezitím rozepnul poklopec a mou bezvládnou dlaň si přitiskl na ptáka. Sykla jsem bolestí z podřenin a znovu se pokusila vstát, jenže jak jsem se prohnula, svalila jsem se ze sedu zase zpátky.

Paul toho využil a lehl si na mě celou svou vahou svalnatého kaskadéra. Začal se nade mnou zmítat. Křičela jsem, ale žádný zvuk ze mě nevycházel. Plivla jsem na něj. Dal mi facku a já jsem znovu ucítila, jak mi z nosu teče krev. Oddychovali jsme jako koně.

A pak jsem si vzpomněla na ten náramek. Náramek od Hanny. Zvedla jsem ruku a vší silou zaryla ty stříbrné ostny do Paulovy ruky. Viděla jsem periferně, že se mu na vrásčité paži objevila spousta malých, pravidelných krvavých kráterů.

Paul vyskočil. Tuhle reakci nečekal. Ani já ne. Pořád jsem ze sebe nebyla schopna vypravit ani hlásku. Po pádu z koně uběhlo nanejvýš pár vteřin… Nechápala jsem, co a proč se přesně stalo, ani proč musím ležet na kamenité zemi…

A pak jsem uviděla tu želvu. Motala se kolíbavě a zmateně Paulovi u nohou, anebo se naopak Paul motal zmateně kolem želvy. Každopádně byla ta želva živá a na cestě, po které by mohla jezdit auta. A jak se tam Paul najednou motal, došlo mi, že je nadraný. Vystrčila jsem před sebe ruku s náramkem, jako by byl náramek štítem. Ještě ze země jsem ukázala na želvu… Paul měl teď klobouk naražený přes oči a poškrábanou ruku si olizoval jako starý pes.

„Želva,“ vyslovila jsem konečně nahlas, ale podivně chraplavým cizím hlasem, „na cestě je želva.“

„Kurva,“ odpověděl Paul nevěřícně a vyplivnul slinu, jako bych tam snad ani nebyla. „Kurva,“ řekl a ztěžka se posadil.

Na obzoru jel džíp. Mohl být tak půl kilometru od nás. Začala jsem instinktivně mávat oběma rukama. „Želva, želva, pozor, želva!“ křičela jsem jako zaseklá gramodeska směrem k autu.

„Do prdele se želvou,“ ulevil si teď Paul znovu a rozpřáhl mým směrem ruce… Vypadalo to výhružně, ale i komicky, přece jen to byl třiasedmdesátiletý a podle všeho opilý chlápek. Pak to vzdal. Sedl si zpátky na zem a držel si do krve poškrábanou ruku, jako by mu ani nepatřila.

Auto už bylo u nás. Zastavilo, řidič byl indián Pablo z vedlejšího ranče, ten, co mi v Nogales radil, že když se spadne z koně, musí se jet zase dál.

„Zavez ji na ranč,“ řekl Paul a znovu pomalu vstal. Poklopec měl ještě pořád rozepnutý.

„Seš v pořádku, děvče? Můžeš se hýbat?“ zeptal se Pablo a měřil si mě od hlavy k patě.

„Jo,“ řekla jsem s pohledem do země.

„To by chtělo vymýt tu ránu na zádech, je to dost hluboký a máš tam určitě písek, v autě mám dezinfekci… A ty seš v cajku, Paule? Spad si taky z koně?“

Želva se zatím spokojeně dokolíbala k okraji cesty.

„Co to máš s rukou? No ne, Paule, to vypadá jak vod náramku proti zmijím…“ dodal jízlivě.

Paul cukl nepřítomně ramenem, zapálil si cigaretu a podíval se směrem k horám. Vypadal v tu chvíli jako stařec nad hrobem.

Když mě indián o pár minut později přivezl na ranč, byla už Hanna doma. A jako by čekala, že se něco stane, stála tam, u okna do zahrady, a mlčky mě objala. Mlčky mě zavedla do koupelny a mlčky mi ošetřila záda.

Připadalo mi, že je taky trochu mimo. Něco s byznysem, ale co přesně, neřekla. Paulovi, který přijel až k večeru, odřenou ruku taky obvázala.

Do odjezdu mi zbýval ještě celý týden, záda mě bolela jako čert. Na koně už jsem nevlezla. Počítala jsem dny, zkoumala z okna ložnice měnící se oblohu, pozorovala jsem, jak se mi barví obličej a jak mi splaskává nateklý nos, a měla jsem najednou plné zuby všeho toho slunce, kaktusů, hostů na ranči a koňů… A Hanny i Paula taky. Bylo to k Hanně nespravedlivé, ale nechtěla jsem se setkávat ani s ní.

Ráno jsem vždycky počkala, dokud Paul neodjede na farmu, a pak jsem předstírala, že ještě spím, dokud Hanna nedosnídala. Pak jsem si vločky s mlíkem a kafe odnesla do půdního pokoje a tam jsem si četla až do večeře. Hanna v ty dny taky nevycházela z domu. Počítala daně a upíjela whisky se sodou…

Čtvrtý den mi navrhla, jestli s ní a s Paulem nechci přece jenom ještě jednou na výlet do Nogales. Odmítla jsem, protože mě bolela záda, ale ve skutečnosti jsem se vyhýbala Paulovi a zdálo se mi, že i on se mi vyhýbá.

Poslední den před odjezdem, když jsem stála v hale a pozorovala Hanniny obrazy, se Paul z ranče vrátil už dopoledne a zdálo se mi, že byl opilý.

„Paule, miláčku,“ vypískla Hanna nepřirozeným sopránem a sundala mu obřadně klobouk. „Co je to s tebou poslední dny?“

Paul ji hrubě odstrčil, šel jako pravítko rovnou k ledničce, otevřel ji a zase zavřel. Přitom se díval mým směrem a říkal, skoro křičel na Hannu, jako bych byla vzduch: „Co kdybysme si ji adoptovali, tu naši příbuznou. Děcko jsi mi nedala, a kdo bude dělat byznys, až zhebnu! Jsme sami. K čemu žijeme, když jsme sami?“ filozofoval ožralý jak slíva, konečně jsem to poznala. Šel ke mně a rozpřáhl ruce, jako by mě chtěl smířlivě obejmout, ale já jsem uhnula. Hanna se rozesmála, její smích zněl jako náramek s ostřím.

„Jasně,“ odpověděla jsem výsměšně, ale hlas mi v polovině věty nepřirozeně selhal. „Na nic jinýho ani nečekám.“

Tohle Paula rozesmálo. Rozřehtal se na celé kolo, šel znovu k lednici, otevřel si plechovku piva, pustil rádio a zabořil se do křesla. Zhluboka vydechl a nohy roztáhl do o, jako by to semišové křeslo kopíroval, jako by křeslo bylo krávou. Bylo to sebevědomě oplzlé, nebo se mi to jen zdálo? Nevěděla jsem, co dělat, a tak jsem se smála taky.

Hanna přišla k Paulovi, ještě pořád se náramkově nahlas smála, ale kolem očí se jí udělaly nepříjemné vrásky; vějířky, ve kterých nebylo vůbec nic přívětivého… Koutky jí poklesly.

Když stála u křesla, na kterém Paul seděl – nevím, proč se mi po čtvrtstoletí vybavuje zrovna tenhle detail – strčila prsty znovu jako tu první noc do malé mezery mezi semišovým opěradlem a sedátkem, zajela prsty prudce dovnitř a obličej se jí zkřivil do grimasy naprosté rezignace. Pak si Paulovi sedla na klín.

Paul ze mě nespouštěl oči, mžoural upřeně na můj pořád ještě rozbitý nos a podlitinu pod okem, ne s výčitkou, ne s nenávistí, jen s neochvějnou sebejistotou honáka krav. Jako by k projevům něhy potřeboval publikum. Pak začal Hannu pomalu líbat. V rádiu hráli rokenrol a podle předpovědi se od mexických hranic přehnala bouřka, ale zastavila se před Nogales. Tady pršet nebude, opakoval DJ Mickey v rádiu. Tady zaprší, až Nixon vyleze z hrobu a podá ruku Billu Clintonovi.

Paul hladil o dvacet let mladší Hannu po krku, ale díval se přitom upřeně na mě, nespouštěl ze mě oči. Bylo to jako na divadle, bylo to neskutečně trapné a bylo to skutečné. Hanna zavřela oči.

Taky jsem chtěla zavřít oči, ale nešlo to.

A pak jsem to zpozorovala. Prosklenou stěnou domu. Tu podivnost. V zahradě se pohnul menší balvan. Pohnul se doleva, pak zase doprava, tam a zase zpět. To mě rozptýlilo a taky dost vylekalo. Copak už mně úplně hrabe? Chodí tady snad po zahradě kameny? říkala jsem si a uhnula pohledem jinam, na Hannin obraz hořících květin v rohu pokoje… Když jsem se do zahrady podívala znovu, došlo mi, že to není fata morgána. Ne. Byla to obrovská želva. Sunula se pomalu směrem k jezírku a petúniím. K zářivě žlutooranžovým petúniím, které Hanna dokázala tak nádherně, s citem a něhou namalovat.

Druhý den ráno jsem konečně odletěla. Možná jsme s Hannou mluvily o počasí, možná o českých příbuzných, stesku, nejspíš o všem a o ničem. Měla jsem na ruce ten náramek a myslím, že jsem se s Paulem rozloučila formálně letmým polibkem a on mi popřál hezký let.

Postávali na tucsonském letišti už zase jako strýček s tetičkou, drželi se kolem pasu, doširoka se usmívali a mávali, fotogenický stárnoucí pár z Arizony, přijeď brzo, zavolala Hanna, přijedu, odpověděla jsem a polkla naposledy suchý arizonský vzduch.

Místo mexické trpaslice a jeptišky jsem letěla do Detroitu s rodinou íránského obchodníka s vínem. Z New Yorku až do Prahy pak se starým mužem z Tel Avivu, fyzikem na penzi. Povídali jsme si o mracích, byl to skutečně starý muž, daleko starší než Paul – narozený v Petersburgu krátce po Říjnové revoluci. Jeho společnost mi byla příjemná. Vyprávěla jsem mu o Brodském, jehož básně jsem četla v Arizoně.

„Tak vy znáte Brodského?“ zasnil se profesor fyziky. „Tak vy ho máte taky ráda?“

Ano. Byla jsem v letadle doma.

A brzy nato jsem přistála zpátky v Evropě. Uvítalo mě babí léto a absence barev na dosud neopravených domech z osmdesátých let. A taky absence želv na silnicích. Náramek jsem si sundala z ruky a schovala do šuplíku, nakonec jsem ho při stěhování vyhodila.

Pár měsíců po návratu se mě všichni ptali, jak jsem se v té Arizoně vlastně měla. Pokaždé jsem odvyprávěla děje z amerických diáků, které jsem si pamatovala z rodinných sešlostí ve starém bytě: Grand Canyon, bazény, přepych mých amerických příbuzných, Hanniny abstraktní obrazy.

To, co bylo uvnitř diáků, jsem si nechávala pro sebe.

Zpomalila jsem se, narodily se mi děti.

Vlastně jsem na Arizonu úplně zapomněla, nebo spíš po čase jsem ty tři letní týdny vymazala jako něco, co do mého života snad ani nikdy nepatřilo.

Teprve nedávno, na jednom berlínském večírku, se mi to všechno vrátilo. Kdosi začal vyprávět o arizonském horku. A já jsem v lehké opilosti začala bez kontextu vyprávět o Hanně a o Paulovi. Jenže ve chvíli, kdy jsem se viděla ležet v pouštních horách s odřeným nosem, v okamžiku, kdy se nade mnou skláněl Paul s rozepnutým puntem, jsem znovu ztratila řeč. Bylo to zvláštní. Nebolelo to, ta vzpomínka, jen jsem najednou kromě želvy u cesty nebyla schopna vybavit si další obraz, a pokud ano, pak mě nenapadlo jediné slovo, které bych k tomu obrazu mohla přiřadit…

Místo toho mi naskočil před očima dávný, zasutý obraz z Brna… S kamarádkou jsme chodily do vyhlášeného pěveckého sboru. Sbormistrem byl bělovlasý dirigent, co po nás pravidelně házel tužky a křičel, že pokud se nenaučíme noty, skončíme jako ti debilní cikáni, co zpívají pořád dokola pořád tu stejnou písničku.

Po jedné takové zkoušce jsme šly zdrceně domů a najednou vidíme na ulici mužské tělo pod bílou plachtou. Kolem plachty postává hlouček lidí, o kus dál stojí pohřebák. Muž pod plachtou je mrtvý, ale plachta nezakrývá celé jeho tělo, a tak vidíme bílé vlnité vlasy, na chlup takové, jaké má náš despotický sbormistr. Třeba je to on, říkáme si s kamarádkou, určitě to je on, šeptáme si a spiklenecky svíráme dlaně v pěst… Jenže sbor další středu pokračoval. Takže sbormistr to nebyl.

A mně to tam najednou – na berlínském večírku – konečně došlo. Pokud to nebyl sbormistr, pak pod tou plachtou ležel už tehdy Paul. Paul v budoucnosti. Stejně mrtvý, mrtvý muž. Despoticky úporný stařec na konci cesty, písčitá drolící se skála, muž kaskadér, který neví, že jsem tisíckrát silnější než on, neví, protože je mrtvý, a je mrtvý, protože to neví…

A tak jsem ten příběh konečně poprvé vyslovila nahlas. Všechno jsem řekla, ale nikdo ničemu nerozuměl, nebylo to srozumitelné a nebylo to o Arizoně.

Necelý rok nato Paul skutečně ve věku sedmadevadesáti let zemřel, a mně se celý příběh vybavil znovu. Napsala jsem v berlínské kuchyni dvě kondolence. Jednu jsem poslala své milované, mezitím skoro osmdesátileté tetě Hanně v angličtině a zněla velmi účastně (neboť se nikdy nezbavím pocitu podivné sklíčenosti), a pak druhou, na níž stálo: Hodila bych tě do řeky, ať tvoje duše už napořád jen bloudí. Jenže co by pak bylo s Hannou?

Zhruba tohle jsem napsala rukou na náhodně nalezenou pohlednici se šimpanzem. A nakonec jsem ji zahodila do koše.

Nevím, k čemu je dobré, že Kuba sedí v květnovou sobotu ve tbiliské herně a nechává se obtěžovat návrhy dvou agresivních ženských… Sedí tam, aby o tom mohl psát? Aby mi podal zprávu ze světa, ve kterém je právě teď bezbranný a sám? Anebo to napsal, aby mě pobavil? A co mu mám napsat já? Skutečně tenhle příběh?

Nevím, Jakoubku, k čemu je dobré, být vydaný napospas prudkému slunci, které víc spaluje, než hladí.

Možná ale, že jsme všichni tu a tam jako ty vysychající pouštní kaktusy. V Arizoně, v Gruzii, všude.

Když přežijeme, přijde lehké mrholení a svlaží nás. Mrholení přejde v déšť. Déšť se přemění v řeku. A přes tu řeku přejdeme lávkou zpátky tam, kde jsme byli, než se to stalo, než jsme se stali želvou. Na ostrov, kde jsme zase takoví, jací už nejspíš nikdy nebudeme.

Ostrov ohraničených smyslů

Bylo to mé první iniciační setkání s filmem. Můj o tři roky starší bratr se právě dodíval v televizi na černobílého Laurela a Hardyho a přinutil mě, čtyřletou, abych v dětském pokoji pískala a chodila srandovní chůzí po peršanu. Pořád dokola. Mechanicky. Jít a pískat, poskakovat a pískat, být veselá a pískat, jako ti dva komici.

Když byla moje chůze nejkomičtější, anebo když jsem pískla obzvlášť vypečeně, strhnul můj bratr prudce perský koberec a já jsem spadla na zem. Bolelo to, ale bratr se smál, že je to film, musí to tak být. Pak mě do peršanu rituálně sroloval a poskakoval kolem. Nakonec mě rozmotal a zrychleným gestem mě vyzval, ať chodím a dál vesele pískám. Vyčkával, v ruce svíral roh koberce, tvář měl pomazanou tlustou vrstvou indulony.

Ta hra mě po třetím pádu přestala bavit. Musím být pořád otloukánkem? Pak se ale stala ta podivná věc. Můj bratr ve filmu, co byl tehdy naším životem, můj sedmiletý bratr si při prudkém pohybu pšouknul. Spadla jsem a srolovaná do peršanu ucítila tu hypnotickou vůni, kterou jsem nedokázala pojmenovat, ale která mě silně rozrušila. Do doby, než si bratr zacpal nos a zakřičel: „Fúj, uprdla sis, fuj, to je puch!“

Jak to, že mně tehdy smrad bratrova sedmiletého bzdění tak prudce zavoněl? Protože se odehrál v našem soukromém filmu? Protože jsem existovala pouze v roli rytmizovaně chodící a padající komičky? Protože film v tu chvíli byl naším jediným skutečným životem?

Ke druhému setkání se slastí smradlavého filmu došlo o něco později u babičky Věry, co trpěla Parkinsonovou chorobou, a tak se jí vše, co kdy držela v dlani, třáslo jako myška v pasti. Nejradši jsem s touhle babičkou jezdila na kolečkových bruslích po kočičí dlažbě dolů parkem ze Špilberku. Držela jsem ji pevně za ruku, zatímco se mechanicky třásla. Taky já jsem se v nerovném terénu na bruslích třásla, naše těla se chvěla společným třasem a bylo nám hezky.

Babička Věra si jedné noci pustila v černobílé televizi film uvedený hvězdičkou. Zahnala mě spát. Schovala jsem se za skříň.

A pak ten zakázaný film začal. Film, který dodnes hledám a nikdy nenajdu. Možná že ani není. Nebo jen v mém srdci, smrdí tam.

V tom filmu běžel okreskou zpocený muž nahoru podél ostrovních skal. Skály vypadaly hrozivě jako ty v Černé Hoře, dost možná pod nimi ležely dokonce vraky aut, jaké jsem v to léto viděla s rodiči na dovolené v Jugoslávii. Jeli jsme žlutou škodovkou 120 L. Prala jsem se vzadu na sedadle s bratrem a otec svým jemným hlasem zašeptal: „Raději se neperte, během vteřiny můžete ležet vedle vraku.“ Maminka tatínkovi řekla: „Prosím tě, drž hubu,“ ale myslím, že to nemyslela nijak zle, spíš jí to tak nějak balkánsky uklouzlo.

A takové vraky viděl i můj běžící hrdina z černobílého filmu s hvězdičkou. Z filmu, který jsem viděla zpoza skříně plné molů, ve flanelovém pyžamu. Prchal před starou šestsettrojkou, ve které seděli tři gestapáci v helmách a křičeli na něj hände hoch. A on běžel, ten můj miláček. Běžel skalnatým ostrovem a jeho košile byla už celá propocená, stejně jako moje pyžamo. A když vběhl po nekonečně dlouhé honičce do prázdného domu na vrcholu hory (detail jeho čela, po němž stékal pot), cvrkla jsem si úlevou do pyžamových kalhot. Můj hrdina mezitím vběhl do dveří, otevřel obrovský mrazicí box, vlezl si do něj a zamknul ho. V tom mrazicím boxu žil pak zmrazen šedesát let, dokud gestapáci, obcházející zoufale dům jako psi, neodjeli. Možná spadli cestou ze skály do moře a vrak jejich auta je ještě stále k vidění v Černé Hoře, spolu s desítkami nových vraků, i těch z balkánské války.

To už ale nevím, to v mém filmu nebylo.

Zato můj šedesát let zmrazený hrdina ještě žije ve filmu mého srdce. S propocenými kolečky v podpaždí bílé košile, ve které prchá před zločinci. Nedávno jsem ho vyhlížela schovaná tři minuty v mrazicím boxu Lukášových lázní v Budapešti.

Nepřišel… Ale jeho vůle přežít, omamná směs strachu ze smrti a současně páchnoucí odhodlání být, ta mě společně se smradem mých počuraných pyžamových kalhot provází už napořád…

Dědeček Ivan měl likérku v Litovli, než mu ji znárodnili. Pak volně přešel ke své tajné vášni, k amatérskému vyrábění parfémů. Recept nám do své smrti odmítl prozradit a je to dobře. Jeho parfémy totiž, hlavně ten karamelový, levandulový, fialkový a růžový – jeho parfémy odpudivě páchly. Pravidelně jsme je dostávali k narozeninám a jmeninám. A to byl taky jediný den, kdy jsme se jimi navoněli a těšili se nervózně na večerní vanu.

Asi to byl nápad bratrance: hra na akční film, který se bude jmenovat Napalm. Zásoby dědečkových parfémů jsme měli uložené v neprodyšně uzavřených pytlících na dně skříně v koupelně, asi ve dvaceti různých variacích, jimž bylo společné jediné: ostrý puch.

Akční film začal.

Bratr zapnul stařičkou kameru a přidal se k bratranci, aby mohli ve filmu bojovat proti mně. Oni byli Američani, já jsem byla Vietnamci. Ostrá chemická střelba, polívání dědečkovými parfémy, stříkání. Celá ta akce trvala možná deset minut, možná hodinu, možná celou věčnost.

Nezemřeli jsme. Nepadli jsme zcela. Pozvraceli jsme se. Na perský koberec. Směs parfémů se spojila se směsí zvratků na peršanu, zatímco na konci našeho filmu, který byl tehdy naším životem, běžely titulky. Titulky k filmu, který nás tolik vyčerpal…

Od té doby jsem viděla mraky filmů. Některé mi voní, jiné smrdí. Ale žádný pach filmu už není tak autentický, tak intenzivní, tak mocný jako uprdnutí mého sedmiletého bratra, jako propocené kolečko košile mého filmového hrdiny, jako naše chemická válka natáčená na super osmičku.

Smrad ve filmu se stal postupně jen neškodným destilátem. Sterilní náhražkou. Mrazicím boxem bez zápachu.

A nejnudnější jsou filmy, které nesmrdí vůbec. Jako surrealistické hovno, které nepáchne.

Život totiž smrdí.

Život smrdí.

Co nesmrdí, ať zhyne.

Ostrov ohraničené nekonečnosti

Napsala jsem dnes, že bych chtěla pracovat klidně i manuálně, moc ráda manuálně, protože se manuální práce nebojím, ba právě naopak. Napsala jsem tu německou žádost s klaunským nosem. S nosem, který mě tlačil rytmicky do spánků, jedna dva tři, gumička je mi příliš těsná, ale já se i tak směju, tlačí mě totiž ten smích z gumičky; ano, chtěla bych pracovat v berlínské Akademii umění, ovšem už ne nárazově jako umělkyně, ale jako ta, která v nevýslovné jistotě malého, nezáludného příjmu přenáší sem a tam obrazy pragmatičtějších a zdatnějších umělců.

V montérkách a plátěné košili přenášet obrazy, s cigárem v puse, to by se mi líbilo. Jedině prosím – napsala jsem – jedině mi dovolte, abych místo klaunského nosu (neboť tuhle kariéru jsem zahodila, aniž bych ji vůbec započala), abych místo nosu měla na rtech rudou rtěnku. Tohle jsem napsala a pak zase jedním kliknutím smazala.

Ve skutečnosti jsem pak do Akademie odeslala střízlivý mail, že už netoužím po umělecké, nýbrž spíš manuální práci. S pravidelností a sumou, která vězní bezpečným otroctvím.

Protože člověk, aby mohl žít svobodně, musí být chytrý, daleko chytřejší než já, chytrý až ke genialitě úspěšných podomních obchodníčků. Musí umět počítat a prvočísla zřetelně rozpoznat i v mlze. Nesmí počty předbíhat dojemným optimismem ani natvrdlou slepotou.

Všechno totiž začíná a končí u čísel a ne u písmen, jak jsem si roky myslela.

Tak třeba moje děti – obě se v matematice zhoršují, a když jsem nedávno přišla za matikářkou své mladší dcery, zvolala na mě ta zoufalá učitelka už zdálky: „Katastrofa!“

„Katastrofa?“ říkám a hledím jí upřeně do vážné tváře, „katastrofa to snad není, katastrofa, to je – to je třeba válka,“ říkám mocnými slovy a vidím ve svém vteřinovém vítězství, jak bledne, dvě a dvě je náhle pět, a ona se přepočítala.

„Ano, katastrofa to samozřejmě není,“ dodá překvapeně.

Katastrofa není ovládat slova a neovládat čísla.

Katastrofa je, že nekonečnost je iluzí, přestože jsou tací, kteří se k ní dokážou propočítat.

Ale proč to všechno píšu, s klaunským nosem, co mě tlačí, až mi z toho cuká v hlavě? Protože chci vyprávět docela jiný příběh, arizonský, který se mi vryl do paměti, jako by to byl sinus a cosinus, alfa a omega, ležatá osmička všeho našeho pachtění.

V arizonském Tucsonu žila před dvaceti lety početná rodina Sarazziových. Přistěhovalci odněkud z jihu, snad z Mexika. Pratetě a prastrýci pomáhali se zahradou, John Sarazzio byl vlastně správcem a příležitostným údržbářem prastrýcova domu, jeho žena občas pro příbuzné vařila. Sami žili v malém zahradním domku, hned vlevo u bazénu, kde končily keře pomerančovníků. Byla to spořádaná křesťanská rodina. Patřili k baptistům a měli sedm dospělých dětí, některé z nich měly už své děti a žily v okolí, jedno dokonce v daleké Minnesotě. A taky měli Sarazziovi na svůj věk nesmírně subtilní čtrnáctiletou dceru Maríu, která vypadala maximálně na deset.

María nebyla podobná temperamentní matce ani snědému otci. Měla zelené kočičí oči, pihy, zrzavé vlasy, chlapecky vyhublé tělo a zasněný úsměv. Vynikala v katolické základní škole v recitaci žalmů, ovládala dokonale španělštinu a – neustále nosila špatné známky z matematiky.

Šlo to tak daleko, že i když byla jinak premiantka, hrozilo jí propadnutí. Otec Sarazzio svou nejmladší křehkou holčičku miloval, a přesto na ni kvůli matematice dokázal křičet tak nepříčetně, že to bylo slyšet přes keře pomerančovníků až k nedaleké benzinové pumpě.

María v takové chvíli jen krčila rameny, přivírala oči a tím nejměkčím kočičím krokem, jaký jsem kdy u živé bytosti viděla, odcházela hrdě do domu.

Kousek od čtvrti, kde jsme se Sarazziovými bydleli, vlastně už v začínající poušti za městem, žily v malém domku dvě vzrůstem malinké a kulaté neprovdané sestry, extravagantní podivínky a členky stejného baptistického společenství jako Sarazziovi. Mladší sestra trpěla prý zvláštním osvícením, kterému pokladní v místním supermarketu říkala ťuk ťuk na hlavu a doprovázela to významným koulením očima. Starší ze sester byla zase nahluchlá žena plná prudkých, špatně koordinovaných pohybů.

Když jsem sestry potkávala na nákupu v jediném nedalekém supermarketu, který svým způsobem sloužil současně jako tržiště na předměstí Tucsonu, nešlo je přehlédnout. Jedna neustále přepočítávala zboží, ta druhá, prudší a nahluchlá, křičela na svou mladší, asi šedesátiletou sestru, že když spočítá do centu týdenní nákup muže, co právě vyndával zboží u kasy, upeče jí mandlový dort. Načež ta – o níž pokladní říkala, že je určitě ťuk ťuk na hlavu podle filmu s Dustinem Hoffmanem – okamžitě pošeptala pokladní přesnou sumu a ta oněměla úžasem. Žena se trefila do posledního centu.

Obě se zkrátka staly vítanou a nečekanou atrakcí. Byly údajně tak nadané, že kdysi v sedmdesátých letech vystudovaly matematiku na Princetonu. Pak se ale něco stalo a sestry nikdy nezačaly pořádně pracovat, jen pro baptistický ústav žehlily nemocniční prádlo, týdně asi dvě stě kusů, a to jim umožnilo skromně, velmi skromně vyžít.

Byly nepřehlédnutelné, svérázné a možná geniální… Rozhodně na místní poměry, což znamenalo okolí baptistického společenství a místní supermarket.

Nikoho proto nepřekvapilo, když se John Sarazzio rozhodl, že jeho milovaná nejmladší dcera María bude k sestrám chodit na doučování.

Sestry si vzaly, jako správné matematičky, týdenní čas na rozmyšlenou. A při té kratičké opatrné kostelní konverzaci vyšlo najevo, že hrají skvěle bridž.

Zkrátka přesně za sedm dní si po nedělní mši plácli a za symbolickou sumu pěti dolarů začala María třikrát týdně ženy v jejich domku na kraji pouště navštěvovat.

Já jsem ji tam vozila autem a zase přivážela domů, mezitím jsem bloumala mezi kaktusy saguaro, počítala pouštní králíky, hledala zmije a chytala lelky. Cesty s Maríou byly pro mě nejživějším setkáním s arizonským ovzduším.

Maríi bylo čtrnáct. Vypadala jako dítě, ale přemýšlela jako žena. Nechtěla zůstat v téhle díře a už vůbec nevěřila v Boha, toho směšného impotenta, jak mi po týdnu s jemnou dávkou provokace sdělila, a smála se v klimatizovaném autě na plné kolo, takovým tím všeprostupujícím perlivým smíchem dívky, která se v životě neztratí, anebo přesně naopak.

Pak vystoupila před domem sester a zamávaly jsme si.

Za oknem se pohnul nehybný, těžký závěs.

María měla už přes rok chlapce a plánovala s ním odjet do Evropy a pak do Nepálu, zkrátka co nejdál, co nejdál od baptistického sboru a Tucsonu.

A o co lehčí byly cesty k sestrám Bondyovým, o to tíživější byly cesty nazpátek. I když ani to by nebylo přesné.

Když jsem Maríu autem vyzvedávala poprvé a pak podruhé a popáté – byla jako proměněná. Byla to María, ale úplně jiná María. Bledá, třesoucí se. Pokaždé jsem tonula v rozpacích a ptala se opatrně: „Tak co, dobrý?“

„Měla jsem strašnou žízeň,“ odbila mě většinou a vypila na několik hlubokých hltů litr koly. Nebo jen mávla nepřítomně rukou a neodpovídala. Pak jsme jely mlčky a příště, cestou tam, příště mi už zase vyprávěla něco živelného a provokativního.

Myslela jsem párkrát na to, že si promluvím s jejím otcem, hlavně když mi María při jedné zpáteční cestě řekla, že tam už zase omdlela. Víc jsem z ní nedostala.

Léto v Arizoně právě vrcholilo. To obyčejně znamenalo 25 stupňů s klimatizací v autě a domech a obchodech a nějakých 42 stupňů ve stínu. Toho léta navíc padaly teplotní rekordy.

Zavezla jsem Maríu jako obyčejně k sestrám Bondyovým a odjela nakoupit do místního supermarketu. A právě když jsem stála u pokladny a myslela znovu na sestry a jejich magické kousky s počítáním, zavolal mi Maríin otec – a přiškrceným hlasem mě prosil, ať okamžitě přijedu k domku sester, že hoří. A že tam taky jede.

Za dvacet minut jsem spatřila dům, z jehož oken v přízemí šlehaly plameny, které hasiči ještě nestačili uhasit. Záchranáři právě vynášeli na nosítkách z dýmu Maríu a obě ženy, stál tam už vrtulník, sanitka a na horkem zvlněném horizontu silnice se pomalu houpal pohřební vůz.

„Amen,“ zašeptal Maríin otec, když vystoupil z auta a pak už se jen v tom čtyřicetistupňovém horku třásl zimou.

Vrtulník převezl Maríu do nemocnice, stejně jako mladší sestru. Starší ze sester byla na místě mrtvá. María přežila s lehkými popáleninami. Psychický stav mladší sestry se nenávratně zhoršil. Odstěhovala se natrvalo do baptistického ústavu, pro který dřív se sestrou žehlila ložní prádlo.

Ráda bych teď napsala, že v plamenech hořícího domu, v okamžiku smrti starší ze sester Bondyových, spatřila čtrnáctiletá María Boha.

Ale nebyla by to pravda.

Už jsem nevozila Maríu za sestrami, ale jezdívala jsem ji navštěvovat do nemocnice. A teprve tam se rozpovídala: sestry Bondyovy totiž nejenže neměly v domku klimatizaci, ale v nevětrané miniaturní kuchyňce, kde probíhaly hodiny matematiky, vařily neustále polívky. Nic kromě kuřecích a hovězích vývarů vlastně nejedly. Odkaz jejich evropské matky.

María, která neměla strach z temperamentního otce a z Boha už vůbec ne, odjížděla od sester po dva měsíce s vytřeštěnýma očima, bledá a třesoucí se, protože přežít dvě hodiny výuky ve čtyřicetistupňovém horku, to by snášel těžko i horkuvzdorný beduín.

María u sester často omdlívala horkem a žízní, a přesto se nikdy neodvážila požádat o doušek vody. Sestry ji totiž, říkala María a trochu se jí třásl hlas, nějakou vyšší silou skutečně ovládaly a naučily ji přemýšlet tak abstraktně, až z toho upadala do transu. Naučily ji nestandardním postupům v počítání, které ji zrychlily natolik, až počítala, jako by hořelo. „Musíš se stát číslem a chtít se k někomu přiřadit, jinak to s tebou nedopadne dobře,“ radila jí nahluchlá, a ta mladší, autistická, mlčky přikyvovala.

María se v matematice skutečně zlepšila.

Teprve když se po dvou týdnech v nemocnici vrátila domů, dovyprávěla mi konečně celý příběh požáru.

Stalo se to tak: María se právě skláněla s mladší ze sester v neskutečném horku kuchyně nad přímkou nekonečnosti. Na hořáku bublala polívka, nehybný vzduch se mísil s hustou mlhou. Starší sestra se kolébavým nekoordinovaným pohybem vydala polívku ochutnat. Jenže upadla, kastrol s vroucí polívkou na sebe převrhla, opařila se, zůstala ležet v křiku a křečích počínající mrtvice. Sestra jí chtěla pomoci vstát, ale jak se prudce oháněla sešitem čísel a přímek, zavadila o hořák, papíry vzplály, a ona místo aby hasila dosud malý, poddajný oheň, zachraňovala v tu chvíli už beztak umírající sestru.

Pak všeho nechala a začala se nesmyslně modlit.

Když to María spatřila, vysoukala se z posledních sil z místnosti a zavolala hasiče. Jenže ani ona neví, co se stalo pak. Nejspíš omdlela vyčerpáním. Probrala se až ve vrtulníku cestou do nemocnice.

Co dělá duchapřítomná María dnes, po dvaceti letech, netuším. Už jsem ji nikdy nepotkala. Když ale v zimním Berlíně myslím na algebru, vybavím si ty dvě svérázné ženy, praštěné sestry, co počítaly, počítaly a jednoho dne se přepočítaly. Jejich rozpálený kuchyňský hořák se vztyčil jako maják, jako hořící výhružka, jako naděje i úleva z pomíjivosti. A začal svítit jasným plamenem.

Zboží v arizonském supermarketu na předměstí Tucsonu už nikdo nedokáže odhadnout s přesností sester Bondyových, zapálených baptistek, jejichž prarodiče přišli do Arizony z válečného pekla Evropy.

Ze sester se v Tucsonu prý stala legenda.

María možná žije v Nepálu a cvičí tam jógu, kdo ví…

V tuto chvíli se právě snažím vysvětlit, kolik je 57 999 minus 32 708 a jak to lze rozložit na prvočísla.

Nejde mi to. Vím ale, že oheň jen tak zničehonic v zimní Evropě nevzplane. I když se s čísly rodíme a bez čísel jsme ničím a s čísly jsme zase jen čísly a zemřeme a budeme čísly a snad se pro čísla nezačne zas umírat.

Ve středu jedu s mladší dcerou na doučování k tureckému učiteli. Sehnala jsem ho přes eBay, společně se starou lampou, starým psacím stolem, starou postelí a dvěma židlemi. EBay – to je takový malý ráj pro všechny začínající podomní obchodníčky, co shánějí v transu, aniž by opouštěli vyhřátý pokoj.

Ten učitel má jméno z tisíce a jedné noci a společně s dcerou při počítání levitují.

Sedím opodál a taky se vznáším.

Myslela jsem si tehdy v Arizoně, než jsem potkala ty dvě ženy a Maríu, že slovo je mocnější než číslo. Ale to jsem se asi přepočítala.

Katastrofa není ovládat slova a neovládat čísla.

Katastrofa je, že nekonečnost je iluzí, přestože jsou tací, kteří se k ní dokážou s geniální přesností propočítat, a stejně –

A stejně je jim to k ničemu.

Ostrov ohraničeného vidění

Skláněla jsem se nad umělohmotným malíčkem v tichém vytržení. Ležel na mokré dlažbě vedle tribuny, ze které Hitler kynul davům, jen pár metrů od Zlatého sálu, kam měl vkročit, ale nikdy nevkročil.

Pustým norimberským areálem proletělo hejno hus. Slabomyslný muž pouštěl po široké asfaltové cestě autíčko na ovládání. Pravicí pohyboval nahoru a dolů, žádná neonacistická záludnost v tom však nebyla. Jen okouzlení ovladačem v liduprázdném prostoru.

Černošský americký křesťan hrál před prázdnou tribunou na trumpetu, prý aby očistil místo nacistické hrůzy. Jiný trumpeta, filmový dokumentarista Josef, si mě najal jako tlumočnici do češtiny. Po náhodném hráči chtěl, aby zahrál What a Wonderful World od Armstronga. A aby ho při troubení kameraman točil.

Skutečnost, kterou sami nevytvoříme, neexistuje. To si Josef skutečně myslel a chtěl, aby si to myslel i trumpetista. Ten však jen dál nemotorně troubil svou víru a při chůzi s trumpetou dvacet metrů dopředu a zase zpět připomínal mnohem víc misionáře z kostela v St. Louisianě než amatérského herce z filmového konceptu, jehož smysl se musí teprve zinscenovat, aby byl intenzivní jako kešu, co se vozí z Afriky zpracovat do Indie, a teprve potom do Evropy, kde je citliví intelektuálové požírají s aseptickou vášní milovníků umění…

Kameraman točil. Zvukař snímal. Muž troubil. Josef troubil. I já jsem troubila (v mizerném tlumočení).

Totiž – Josef si mě najal, protože netušil, jak dětská byla tehdy moje němčina. Bylo by to vlastně k popukání, kdyby to nebylo spíš k pláči. Josef se snažil inscenovat účinkující v norimberském areálu bývalého sídla NSDAP a já jimi nepřesným tlumočením manipulovala na druhou, a určovala i realitu Josefa, zmateného ze ztráty směru. Ale kdo ví, třeba si Josef ten neřízený komplikovaný chaos užíval.

Účinkující občas Josefovy intelektuálně přepjaté otázky (Má v sobě tady ta dopravní značka stopy nacistické ideologie?) vykolejily, skříply, napnuly a šokem uvolnily… Takže se při natáčení vzájemně objali, chytli se za ruce, drželi při sobě jako klíšťátka v ohrožení, jako nenápadní lidé, na které míří kulomety kamer a otázky, jejichž křehkost je v přímém rozporu s autoritativními befely režiséra na Hitlerově teritoriu… V takový okamžik ozářila naše protagonisty dokonce nepřehlédnutelná aura intimity; veřejné, inscenované, a přesto skutečné.

Josef byl spokojený a i já jsem byla ráda. Už jsem to navíc dávno nebyla já. Hrála jsem s amatérskou vášní svou roli tlumočnice. A jediné, co mě spojovalo s reálným světem, byl umělohmotný malíček na mokrém asfaltu.

A tohle má být přece příběh malíčku! Uříznutého umělohmotného malíčku, který patřil všem a nikomu a který bezmocně (žádná instalace to nebyla!) čekal na svůj filmový výstup na vlhké dlažbě. Malíčku, jehož monumentalita byla natolik zanedbatelná, že si ho po celou dobu natáčení nikdo nevšiml. Skutečně jako by nebyl. Rozhodně nebyl ve srovnání s velikostí Zeppelintribuny, s totalitární filmovou technikou, s rozkazy nenasytného režiséra, který měl na každém malíčku asistentku, milenku, studentku, nejčastěji tuhle trojkombinaci.

Malíček, ten norimberský, nevstoupil do filmové hry a jen odevzdaně čekal.

S podobnou odevzdaností čekal na své výstupy z celé výpravy filmařů snad jedině dobrácký profesionální řidič filmového štábu Miro Malíček. Padesát dva let, plachý pohled, pleš, na palubní desce detektivka, na fotce v rámečku dvouletá vnučka, které Miro po dva dny, kdykoli mu to bylo povoleno, vyběhl neúspěšně kupovat blikající srdíčko na pouť norimberských slavností. Miro, který stále jako mantru opakoval: „Veď v pohode, ja som tu pre vás, páni umelci.“ Miro, jehož honorář byl ohrožen, a on o tom jako jediný z celého štábu nevěděl; Miro, který nadával, že dětské topánky stojí dnes třicet eur; Miro, jediný skutečný člověk, zdálo se mi, člověk velikosti malíčku, intimní monument.

Rozhodně ve chvíli, kdy seděl za volantem a vpouštěl k sobě nakřáplý ženský hlas z GPS: „Otoč sa naľavo, ak je to možné.“ A když se Miro poslušně otočil nalevo, spatřil skrze okýnko ruský kolotoč, horskou dráhu, tlusté občany města N., kráčející spokojeně na pouť; spatřil i koloseum hrůz NSDAP a myslel nejspíš na jedinou vnučku, na svůj život v Bratislavě, na dětství v Rimavské Sobotě a na hlas barmanky z GPS. Usmíval se, ale nikdo ho nefotil ani netočil.

„Jak vlastně vypadá ta žena z baru GPS,“ zeptala jsem se Mira poslední den natáčení v jedoucím autě. Pršelo. Bylo mi už třetí den špatně od žaludku, tlumočila jsem čím dál mizerněji, cítila jsem se čím dál mizerněji a modlila se, ať mou hru ve špatné roli nikdo neprokoukne.

Odpověděl tiše, že nevie, ale kľudne že by mohla byť trochu ako ja.

Dojal mě. Chtěla jsem to potěšeně tlumočit dál, ale nevěděla jsem najednou komu, do jaké řeči, do jaké reality, do jakých kulis…

Dál jsme jeli mlčky. Namakaní a současně nesmyslně přejemnělí kluci od filmu chroupali v autě tyčinky Mars a naše průvodkyně z vesmírného baru GPS nás dál provázela pustým světem velkých filmových činů: „Otoč sa, Miro, ak je to možné… Ak je to možné. Otoč sa…“

Ale Miro se už neotočil.

Kluci mě vyhodili na nádraží, zamávali jsme si. Dál do Berlína jsem jela nočním vlakem.

Už zase pršelo.

Malíček zůstal nevzrušeně ležet na svém místě.

A pokud ho nezvedl mentálně retardovaný muž či misionářský trumpetista, leží tam malíček dodnes.

Nespatřený.

Ostrov ohraničených souznění

Čekám ve frontě na úřadě práce. Jedině tam mě napadají myšlenky, za které bych si jednou přála nějakou významnou ontologickou cenu.

Přede mnou postávají tři srbské ženy s malými děvčátky, holčičky mají v melírovaných vlasech barevné květinové spony, i ženy mají obarvené vlasy a jedné z nich chybí přední zub. Holčičky se točí kolem golfáče a nahlas se smějí, ani jejich maminky nevypadají dnes frustrovaně. Je jaro. Vlevo od nás přešlapují dva balkánští muži, před nimi portugalská umělkyně vysvětlující německému příteli tajemný systém vesmírných těles, vedle nich doktorand přes padesát, snící o nečekané akademické kariéře – muži tmaví i světlí, ženy usměvavé i s propadlými, alkoholem zničenými tvářemi.

Když blikne zelené světlo, fronta se jako v nějakém tanečním transu o metr posune. Krok sun krok. Na bílé magnetické tabuli je černým fixem napsáno: Kdo si nepřeje být vyvolán jménem, ať ohlásí své číslo. Německy, anglicky, arabsky. Kdo si nepřeje být vyvolán jménem…

Pěkná terapeutická skupina by to byla.

Hotový materiál lidství.

Bible online.

Fronta se točí jako had, všude se to klikatí pravoúhlými přepážkami proti výtržnostem, jako by se svět skutečné práce zastavil a všichni po ránu zašli sem, na úřad práce dosud neskutečné.

Mezi sekuriťáky a těmi, co tu stejně jako já čekají, neexistuje žádný rozdíl, napadá mě. I sekuriťáci museli ke svým uniformám nějak přijít. A teď tu stojí, uniformovaní a ne o nic méně zmatení než ti, co biblicky natahují dlaně. Jsem jednou z nich a za chvíli budu vyvolána jménem.

A protože vzpomínat je při čekání jedním z nejkrásnějších manévrů, co znám, sunu se v transu dopředu a s pohledem na velké spony malých srbských holčiček odplouvám zpátky do města, odkud jsem přes vlažné ambice a peripetie doplula po letech přímo sem, na úřad, abych si tu mohla přečíst německy, anglicky i arabsky, že kdo si nepřeje být vyvolán jménem, ať ohlásí své číslo.

Moje nové úřední číslo je dlouhé – dlouhé a nezáživné.

Poprvé jsem se stala číslem, když mě v Brně proklela Vlastička. Řekla mi, že jsem nula, nula s ležatou osmičkou.

Ten rok vybuchl Černobyl. Tehdy, kdy k nám do třetí třídy Vlastička přestoupila. Měla prsa, černý tlustý cop, byla o pár let starší než my ostatní, přestěhovala se odněkud ze středního Slovenska a kromě romštiny a slovenštiny ovládala ještě několik českých slov, se kterými si první dny celkem vystačila. Mezi nimi debil, nula, blbec, a trochu překvapivě Gustáv Husák.

Ten rok vybuchl tedy Černobyl. Černobyl a apokalypsa.

O Černobylu jsem věděla víc než ostatní, protože můj strýc se v den výbuchu opaloval v Praze na terase svého domku a hned potom, řekl nám po telefonu, hned potom dostal z černobylského spadu rakovinu kůže. A zanedlouho skutečně umřel. Přesněji řečeno za měsíc, v den mých devátých narozenin, koncem května. Jeli jsme škodovkou na pohřeb do Prahy a slunce svítilo o sto šest, slunce, které pro mě mělo tajemný nádech smrti, protože celá rodina opakovala teorii, že strýc umírá na Černobyl, za Černobyl, umírá pro energii, která spaluje a ničí, a to všechno bylo zesíleno zakázanou, na chatě poslouchanou radiostanicí Svobodná Evropa, kde se o katastrofě večer co večer dramaticky mluvilo, třeba hlasem Lídy Rakušanové, zatímco v podkroví chaty hořely ve tmě svíčky. Usínala jsem během diskusí o důsledcích Černobylu. Sfouknuté svíčky ještě krátce začoudily jako malé krátery, než zhasly docela.

Strýc, co se prohřešil opalováním, právě umíral a já jsem myslela na Vlastičku. Fascinovala mě. Třeťáci ale opakovali jeden po druhém, že Vlastička je debilní. A protože se o mně ve škole rozneslo, že hraju s dospělými v alternativním divadle, kde to smrdí, a protože jsem současně měla pověst šprtky, říkalo se i o mně, že jsem debilní.

Takže jsme se logicky spřátelily. Ve frontě před školní jídelnou. Stála jsem a sledovala zvětšující se plesnivý flek na stropě školní chodby, občas do mě někdo strčil ramenem, ale jinak jsem tam stála jako obyčejně sama, počítala mřížky na školních šatnách a snažila se současně být i nebýt.

A pak přišla Vlastička, stoupla si vedle mě a prudce mě vyrušila z mého mimoňství: „Tak seš debil, nebo ne?!“ zeptala se zpříma.

Odpověděla jsem, že když je někdo debil, znamená to, že nic neumí. Vlastičku to překvapilo. „Aha,“ řekla. „Tak to debil nejsi, ne?“

A pak jsme společně mlčky vystály frontu, šly si sednout ke stejnému stolu do rohu jídelny, společně snědly knedlíky s ledvinkami, a od té doby jsme v rohu jídelny sedávaly ve zvláštním, skoro rituálním mlčení dvou spřízněných duší.

Byly jsme přítelkyně, které si zbyly.

I beze slov to bylo znát.

Byly jsme přítelkyně až do toho pitomého školního výletu.

Asi týden po pohřbu jsme se třídou jeli na výlet do zoologické. Byl začátek června, černobylské slunce už zase pálilo o sto šest. Jeli jsme do zoo tramvají. A v tramvaji ze zoo se to stalo. Vlastička a já jsme si neoznačily jízdenku.

Na poslední stanici k nám přistoupily dvě silnější ženy, revizorky.

„Jízdenku?“ zeptala se mě první z dvojice žen, já se na ni usmála a řekla tenkým hlasem svou pečlivě zformulovanou omluvu. Mluvila jsem logicky, věcně a uvědomovala si sílu slova. A zatímco jsem decentně přehrávala a koulela očima, pozorovala jsem paralelně Vlastičku, ke které se pomalu blížila druhá revizorka. Ta moje se ke mně sklonila, uchopila mateřsky do buclatých dlaní mou divadelně rozklepanou bradu a utřela mi slzu. „Děvčátko, rodiče by asi nebyli rádi, příště si lístek označ.“ S úlevou jsem si olízla ret a současně si všimla, že revizorka má rozbité sklíčko u brýlí. Asi chlastá, napadlo mě a znovu jsem se na ni zeširoka usmála. Pak jsem vzhlédla podruhé a spatřila Vlastičku. Dohadovala se s druhou revizorkou, která ji chytla za cop, a Vlastička zakřičela: „Pani, vy ste fakt debil!“ V ten okamžik k ní přiběhla moje revizorka, držely teď nebohou Vlastičku společně za ramena a společně s učitelkou říkaly slova, která ani po letech nechci opakovat.

A já?

Já jsem postávala o pár metrů dál, vznášela se ve svých bílých letních šatech s debilním úsměvem na tváři a pak to spatřím: oči Vlastičky, oči, co mě vraždí pohledem, a já si v ten okamžik uvědomím, že je to vražda opodstatněná a zasloužená. Vlastička zakřičí mým směrem: „Seš nula, nula s ležatou osmičkou!“

Od toho dne jsme na sebe nepromluvily. Ostatně Vlastička chodila do školy míň a míň a od září už nenastoupila vůbec.

Rozsvítilo se zelené světlo a fronta se zase posunula. Sotva jsem byla vyvolána jménem a sotva jsem spokojeně vyjela výtahem do třetího poschodí ke dveřím číslo 1024 a posadila se v čekárně, přesně v ten okamžik si ke mně přisedla skupina dvou romských žen a dětí. Matrona a její velmi hubená dcera v elasťácích a s černým tlustým copem, dítě v golfáči a chlapec držící se hubené mámy za ruku.

A ta robustní žena ke mně vzhlédla a řekla česky: „Ahoj, my se známe z Brna, ne?“

Zrudla jsem jako rak.

„Vlasta Dzurňáková?“

A ona se rozchechtala na celou chodbu úřadu práce a odpověděla, že už do piči dávno neví, jak se jmenuju já, ona že je teda leta Horváthová a má pocit, že jsme spolu chodily do školy. Už roky žijou v Německu a polepšili si, dcera má Němca z Turecka, všichni umijou německy aj turecky, kebabárnu majou, ona se jede poptat po nějaké práci pro sebe, a holka jí bude překládat. A pak se Vlastičce vybavilo i celé moje jméno a s ním pocit, že jsem byla tehdy docela chytrá. „Tak to seš nakonec pořád, žes přišla do Německa, chytrá jako já,“ řekla. A zase se smála.

Stály jsme dojatě naproti sobě, dvě znovunalezené sestry.

Jenže v okamžiku, kdy jsem chtěla Vlastičce konečně vyprávět o sobě, se rozsvítilo zelené světlo a musela jsem do dveří číslo 1024 k jednání s úřednicí Gudrun Krahn.

A když jsem vyšla zpátky na chodbu, Vlastička už tam nebyla.

Ještě jsem chvíli omámeně čekala na chodbě, jestli se náhodou neobjeví.

A pak jsem myslela na to, jak spokojeně vypadá, jak usazeně si v sobě žije.

Snad proto, že nad nespravedlivě potrestanými černými pasažérkami by mělo – už napořád – svítit slunce nezáludné.

Slunce bez černobylských pnutí a trapných pochybností.

Ostrov ohraničeného poznání

Všechno se děje nezvratně.

Člověk nemusí být ani moc chytrý, aby poznal, že život je vlastně neustálé hemžení, a pokud se pohybu vyhýbáme, snažíme se vlastně jen směšně zastavit, co je ve skutečnosti nezastavitelné.

Přesně v téhle logice se začaly před osmi lety v našem domě objevovat na okně nepatrné předměty.

Byly to drobnosti po paní Sommerfeldové, která to léto v Berlíně zemřela. Její muž, vdovec pan Sommerfeld, je nechával na parapetu mezi prvním a druhým patrem k rozebrání.

A protože moje děti byly tou dobou ještě malé, ale už chtivé nových a nových věcí, stávalo se, že se u nás každý druhý týden objevil nějaký neznámý pleťový krém, hřeben se zbytkem šedin, prošlý šampon, hena, suvenýr gondoly z Benátek, německá vydání Murakamiho románů, svíčky, vázičky a taky třeba několik neskutečně opelichaných plyšových opiček, které jsem z parapetu nestihla odnést a vyhodit dřív, než se jich zmocnily děti.

Stalo se tak, že s námi mrtvá paní Sommerfeldová díky svým intimním maličkostem začínala pomalu žít. Začínala se s námi takzvaně sžívat. V dětském pokoji se systematicky hromadily její věcičky. Děti předmětům po paní Sommerfeldové skutečně nikdy neřekly jinak než něžně „věcičky“.

Postupně jsem si na věcičky nikdy nespatřené paní Sommerfeldové zvykla i já. Dokonce natolik, že jsem si prošlým kokosovým šamponem z parapetu umyla jednoho dne vlasy.

Nic se nestalo.

Časem mi došel parfém, nechtělo se mi shánět nový, a tak jsem se začala vonět kvalitním levandulovým parfémem po paní Sommerfeldové. A pak jsem se, s pocitem maximální trapnosti, plížila potichu chodbou, abych náhodou nenarazila na pana Sommerfelda, aby ze mě náhodou neucítil svoji ženu.

Jenže pan Sommerfeld se tou dobou v chodbě domu objevoval zřídkakdy. Pokud vůbec vycházel z bytu, pak nejspíš dopoledne anebo nad ránem. Občas jsem ho dokonce podezírala, že odkládání dědictví po mrtvé je poťouchlým konceptem starého pána, který pak rybím okem ve dveřích šmíruje sousedy a vede si pečlivě záznamy, kdo si co z parapetu odnáší.

Ať už to bylo jakkoliv, paní Sommerfeldová se po smrti stala součástí nás a my se pomalu stávaly součástí paní Sommerfeldové.

To nejintimnější, totiž světle béžovou froté žínku, jsem si z parapetu neodnesla. A stejně se mi pak v noci zdálo, že se žínkou paní Sommerfeldové umývám: krk, zadek, prsa, nohy. Zdálo se mi, že na tuhle žínku dělám na facebooku reklamu a že pak vystupuju jako stand-up komička s Louis C. K., a dokonce i se samotnou paní Sommerfeldovou v nočním klubu. Ten klub byl v New Yorku a současně v Brně na Cejlu.

Bylo to k popukání a taky trochu k pláči. Vlastně to svědčilo hlavně o tom, s jakou samozřejmostí se s námi paní Sommerfeldová zabydlela.

A bylo to při vší divokosti krásné. Jako by děti konečně našly v Berlíně babičku, svým způsobem babičku. Jako bych i já měla znovu starší přítelkyni, která na mě tu a tam myslívá s nějakým nesmyslně zbytečným dárkem.

A pan Sommerfeld? Ten mohl zase mít pocit, že nežije nadarmo, když věci po jeho mrtvé ženě přechází plynule do rukou živých.

Věcičky se s menšími či většími přestávkami objevovaly na parapetu ještě další dva tři roky.

Zhruba po třech letech nepravidelného odběru věciček došlo starší z dcer lepidlo. Byl advent, venku mrholilo. Nechtělo se mi v tom marastu ven, a tak jsem tehdy desetileté dceři poradila, ať se zkusí zeptat u sousedů. Odešla v papučích z bytu, ani ahoj mi neřekla. Za hodinu jsem znervózněla. Na stole stála studená polívka a dítě nikde.

Nakonec přišla bez lepidla, zato oči jí zářily. Už ve dveřích mi okouzleně vyprávěla, že zazvonila v prvním poschodí na dědečka Sommer něco, který měl velikou knihovnu, jedli spolu sušenky, cucali bonbony, pili k tomu ruský čaj s marmeládou. Dědeček, knihovna, sladkosti, hodina a půl? Rozhodla jsem se, že si starého pána proklepnu.

Napekla jsem vanilkové rohlíčky a včelí úly, obloukem jsem minula parapet s vánočními ozdobami paní Sommerfeldové a zazvonila u dveří. Starý muž s melancholickou tváří mi otevřel v županu. A skutečně: knihovna v jeho bytě byla velkolepá, na chodbě, v obýváku, dokonce v kuchyni od stropu až po podlahu tisíce a tisíce knih. Knihovna plná zaprášených svazků, povědomá vůně příbuznosti. Německá a ruská klasika, hodně romantiků a taky spousta videokazet.

Pan Sommerfeld nešikovně sklepával cukroví přilepené cukrem k talířku a nakonec to vzdal. Rozpačitě jsme se tomu zasmáli. Vůbec jsem nechápala, jak je možné, že už tam sedím přes dvě hodiny a pořád si máme co říct.

Pan Sommerfeld byl kameramanem v Babelsbergu, točil alternativní klubové filmy, dva z nich mi i pustil, jeden byl stylizovaný art film o Hölderlinovi a ten druhý o gay klubech ve východním Berlíně osmdesátých let. Mluvili jsme spolu, jako bychom se znali odjakživa. Ještě ve dveřích jsem ho pozvala na jeden jarní pořad o Mileně Jesenské, který jsem v Berlíně měla moderovat. Melancholie pana Sommerfelda byla pryč a můj ostych jakbysmet.

Oči mi po příchodu domů zářily.

„Kdes byla tak dlouho?“ udeřily děti.

Vánoce minuly.

Nový rok taky. Nezačal zrovna nejlíp. Ani pana Sommerfelda jsem na chodbě nepotkávala. Věci se už na parapetu taky neobjevovaly, a pokud, pak výhradně knihy, ty, co jsem o Vánocích obdivovala v knihovně pana Sommerfelda, takže jsem starého souseda začala podezírat, že jsou to věcičky určené pro mě a že mi je takto nešikovně dává. Začínala jsem mít utkvělý pocit, že bych měla podniknout nějaký krok, pozvat pana Sommerfelda k nám, poděkovat mu, zeptat se na zdraví. A pak jsem zase měla pocit, že nemusím dělat vůbec nic, že mám svých starostí taky dost.

Věcí na parapetu ubývalo, děti rostly. Uběhla další zima, jaro a léto. Občas se z oken naší ložnice ozvala hádka, z kuchyně zvuk rozbíjených talířů, nevylučuju, že mě pan Sommerfeld někdy potkal na chodbě se zarudlýma očima. On sám býval taky čím dál zasmušilejší.

Tou dobou se mě navíc, kdykoli jsme se potkali, ptal pořád na to samé: „Tak co, lepší?“, „Něco nového?“, případně: „Pořád nic?“

Nežilo se mi zrovna lehce a tyhle dotěrné otázky depresivně vypadajícího starého souseda mě ještě dobíjely. Nebo dráždily. Nejspíš obojí.

Pak se věci v mém životě daly do pohybu. Jednoho říjnového dne přespaly děti u kamarádky a my jsme se s mužem rozešli. A tentokrát to byl rozchod definitivní. Definitivní jako obraz, který jsem spatřila na ulici u zastávky autobusu.

Nebylo ještě ani šest ráno, tma jako v pytli. Cyklista bez helmy na neosvětleném kole chtěl předjet auto. Ozvala se tupá rána. Nestihl to. Cyklista ležel na silnici. Z auta vyskočila řidička, dřepla si k tělu cyklisty a hystericky zakřičela. Z protijedoucího auta vyběhl řidič a zavolal záchranku, jiný chodec konstatoval, že cyklista je mrtvý. Stála jsem před tím výjevem po probdělé noci jako zmražená, dokud nepřijel autobus. Nastoupila jsem.

Cyklista byl mrtvý a mé manželství taky.

Pana Sommerfedla jsem po téhle podivné noci potkávala pochopitelně dál, ale bylo to jiné. Už se mě neptal, jen jsme se uspěchaně pozdravili a šli si po svých. Jako bychom se tenkrát o Vánocích poznali příliš prudce. Jako bychom se báli překročit bludný krok decentního sousedského odstupu. Jako bychom se nedokázali přiblížit už ani o krok. Dva melancholici, co by si třeba rádi ještě jednou popovídali o Hölderlinovi, ale najednou, najednou to už nešlo. Nadechla jsem se třeba, že ho pozvu na svoje berlínské čtení, a pak jsem to nevyslovila. Místo toho jsem vzápětí strojeně a neupřímně pozvala souseda z jiného poschodí, mladého lékárníka – a vyslovila tak větu určenou pro pana Sommerfelda.

Můj bývalý muž se odstěhoval.

A když mi loni v říjnu vyšla v německém překladu kniha, napadlo mě, že je to konečně záminka pana Sommerfelda navštívit.

Stála jsem před jeho dveřmi, zvonila, jenže nikdo neotvíral.

Po chvíli otevřela dveře jeho sousedka a řekla mi, že pro pana Sommerfelda přijela sanitka, asi před měsícem, byt je od té doby prázdný. Obešla jsem ještě několik sousedů a ptala se na pana Sommerfelda. Nikdo nic nevěděl.

Už zase je jaro. Vlahé jaro.

Jen byt pana Sommerfelda zůstává pořád stejně tmavý, tmavý a prázdný. A já bych mu přitom tak ráda objasnila pár věciček ze svého života.

Vím třeba, že by přesně rozuměl tomu, co se stalo v to ráno, kdy srazilo auto před naším domem cyklistu. Protože v pohybu, v tom nezadržitelném pohybu někam dopředu je síla, která nás pohání, dává nám kuráž a připravuje nás…

Vím, že by tomu rozuměl, protože nám společně se svou mrtvou ženou nosil věcičky k užívání. Rozuměl by i tomu, že cyklista zůstal ležet nehybně na zemi, lidé se sběhli, všechno bylo marné, marné a temné jako díra v zemi a já jsem v jedoucím autobuse vyslovila česky: „A teď je konec definitivní.“

Ale hlavně, myslím si. Hlavně by pan Sommerfeld porozuměl tomu, proč se v místě tragédie s cyklistou zabydlela ta zvláštní malá žena. Z autobusové zastávky si koncem léta udělala ložnici, s matrací a peřinami. Když začalo v listopadu přituhovat, snažila jsem se ji párkrát přesvědčit, aby odešla do ubytovny. Odmítla. Ubytovny jsou skrz naskrz prolezlé agenty CIA a jedině tady, na zastávce, jedině tady má klid. Na zastávce s výhledem na mrtvého, napadá mě pokaždé, když ji tam spatřím.

Možná to ta žena už dávno všechno tuší.

Kdo ví.

Poznání je ohraničené.

Přesto si myslím, že by pan Sommerfeld rozuměl. Rozuměl by tomu a já bych mu navíc ráda přinesla pár předmětů, protože jsem se za poslední rok konečně naučila zbavovat zbytečností. Nebyly by to předměty po mém bývalém muži, ty jsem celkem bezstarostně naházela do popelnic už loni v létě. Ne. Byly by to věci, které nepotřebujeme, a přesto na nich z nějakých tajemných důvodů lpíme, protože se v bytě zabydlí se samozřejmostí, s jakou s námi žijí třeba ploštice v parketách.

Takové ty malé, nezáludné předměty by to byly – zvětšovací lupa, ozdobné flašky, pár nesmyslných knih o vaření, detektivky po paní Sommerfeldové, rozhodně dřevěná gondola, kterou jsem se styděla vyhodit dřív, aby ji v popelnici náhodou pan Sommerfeld neobjevil.

Kdybych věděla kam, přinesla bych toho panu Sommerfeldovi možná ještě víc: vanilkové rohlíčky, rozhodně tu gondolu a myslím, že i svou knihu.

Při té příležitosti bych se ho zeptala na výlet do Benátek.

Řekla bych mu, že se mi s dětmi žije čím dál líp.

Zeptala bych se ho konečně na paní Sommerfeldovou.

Kdybych věděla kam, kdybych skutečně věděla kam, přišla bych se s panem Sommerfeldem aspoň rozloučit.

Ostrov ohraničené anekdoty

Dnes píšu jednadvacátou ostrovní povídku. A dnes je tomu přesně sto osmnáct let, co americký vědec Duncan MacDougall exaktně zvážil duši člověka. Vážila dvacet jedna gramů.

Psal se rok 1901 a doktor MacDougall si ve své massachusettské laboratoři nechal vyrobit váhu, na kterou upevnil postel s umírajícím. Zvážil pacienta těšně před smrtí a minutu po exodu.

Pokusu se zúčastnilo šest umírajících a šest Dougallových asistentů. Čtyři pacienti umírali na tuberkulózu, jeden na cukrovku, poslední z přesně nezjištěných příčin. A právě tento pacient vážil i po smrti překvapivě stále stejně: minutu, dvě, tři, čtyři…

Asistent John Werther při čekání z rozrušení omdlel.

Teprve v páté minutě došlo i u posledního zkoumaného k úbytku na váze, a opět se ukázalo, že tělo mrtvého je lehčí, tak jako u předchozích, přesně o jednadvacet gramů.

Lékař stanovil odvážnou diagnózu – v posledním případě šlo o duši flegmatika. O duši, která s odchodem otálela.

Lékař s asistenty oslavoval až do rána, John Werther se stal buddhistou.

V ten samý měsíc, kdy MacDougall provedl v Americe svůj historický pokus s vážením duše, se v Moskvě poprvé odehrály Čechovovy Tři sestry. Světová premiéra o duších sester Prozorovových.

Anton Pavlovič se v létě oženil s herečkou moskevského divadla a čekaly ho už jen tři roky života. Žil převážně na Jaltě a vedl si pilně deník, v jednom z posledních zápisků stojí mimo jiné věta: Enyky benyky, chlupaté knedlíky.

Znal o šest let starší lékař MacDougall hry a texty doktora Antona Pavloviče? Byl by postavou z Čechovovy hry, nebýt toho, že čtyřiačtyřicetiletý Čechov v roce 1904 v letním měsíci zemřel?

Lékař MacDougall svůj objev zveřejnil teprve roku 1907. Vědecká obec se jeho výzkumu vysmála.

Tou dobou byla duše A. P. Čechova tři roky na věčnosti.

Zneuznaný MacDougall svůj pokus o pár let zopakoval s patnácti psy. Ale ani tentokrát si příliš nepomohl. Psi totiž žádný úbytek na váze po exodu neměli.

Milovníci zvířat navíc protestovali: psi a nemají duši?

Možná že mají duši, přemítal vědec, jenže mně se nepodařilo sehnat psa, který by umíral přirozeně, a tak jsem je všechny otrávil.

Tělo, které zemře násilnou smrtí, nejspíš duše neopouští, pomyslel si smutně.

Když roku 1920 zemřel, nikdo jeho duši nezvážil, přestože si to vědec podle závěti přál.

Dvacet jedna gramů duše se později stalo oblíbenou hračkou v rukou nebezpečných esoteriků, sektářů a popkulturních mágů.

Německy je duše Seele, anglicky Soul, maďarsky lélek, v gruzínštině suli. Duše je jedním z prvních slov, která mě v jazycích zajímají. Umím-li vyslovit v cizím jazyce slovo duše, ovládám jeho prapodstatu. K ničemu to není, ale žije se mi tak lehčeji.

Nikdy mě nepřestane zajímat, co se stalo s dušemi těch patnácti otrávených psů.

Nikdy mě nepřestane zajímat, co by se stalo, kdyby tahle anekdota nebyla ohraničená koncem.

Kdyby ostrovy zalila slaná voda.

Kdyby došly slzy.

Kdyby duše zmizela.

Nebo představa o ní.

Našla jsem konečně pana Sommerfelda z předminulé ostrovní povídky, stihla jsem dnes dokonce zajít na jeho pohřeb.

Vhodila jsem do země hrst hlíny, ulevilo se mi.

Úleva je spojená s vydechnutím, se slastí, s jakou nám milovaný člověk naservíruje morek z kostí ze silného hovězího vývaru.

Slast je jemnou iluzí nekonečného svátku.

Do morku kostí milovat.

Do morku kostí pečovat.

Do morku kostí.

Bez hranic.